[
    {
        "n":1,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Seminario\u00a0\u201cEl discurso multimodal y la ense\u00f1anza de<br\/>lenguas extranjeras: desaf\u00edos, representaciones y pr\u00e1cticas\u201d",
        "top":"44.5px",
        "altura":"600px",
        "area":"MODALIDAD VIRTUAL \u2013 INICIA SEPTIEMBRE 2023",
        "docente":"Claudia Gaiotti",
        "inicio":"9 de septiembre",
        "fin":"28 de octubre",
        "horario":"S\u00e1bado \u2013 10 a 13 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Este seminario se propone reflexionar cr\u00edticamente sobre el concepto de multimodalidad y su inserci\u00f3n en las pr\u00e1cticas vinculadas con la ense\u00f1anza y el aprendizaje de lenguas extranjeras. Para ello, se explorar\u00e1n las especificidades y los desaf\u00edos del discurso multimodal que ha ganado un gran protagonismo en educaci\u00f3n en contexto de pandemia mundial COVID-19. Se recorrer\u00e1n nuevos enfoques te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos sobre la multimodalidad, relanzando la discusi\u00f3n sobre la concepci\u00f3n y el uso de materiales multimodales en clase de lengua extranjera. Asimismo, se presentar\u00e1n algunas herramientas digitales para el dise\u00f1o de materiales did\u00e1cticos y se discutir\u00e1n resultados de una investigaci\u00f3n orientada al estudio de representaciones sobre la multimodalidad en la universidad.\n<br\/>Teniendo en cuenta que el dictado de clases de lectura-comprensi\u00f3n en lengua extranjera en nuestro medio institucional se realiza actualmente bajo la modalidad virtual y que, en otros contextos institucionales y niveles de ense\u00f1anza, se proponen sistemas bimodales que alternan presencialidad y virtualidad, este seminario de actualizaci\u00f3n se presenta como una herramienta de formaci\u00f3n necesaria tanto para docentes de lenguas extranjeras, como para estudiantes y graduados de diferentes carreras vinculadas con la ense\u00f1anza de lenguas, as\u00ed como tambi\u00e9n, para toda persona que pudiera estar interesada en esta tem\u00e1tica.",
        " ":" "
    },
    {
        "n":2,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"presencial",
        "titulo":"Curso \u201cSan la muerte. Corporalidad y devoci\u00f3n\u201d",
        "top":"30.5px",
        "altura":"500px",
        "area":"INSCRIPCI\u00d3N CERRADA",
        "docente":"Walter Calzato",
        "inicio":"28 de agosto",
        "fin":"30 de octubre",
        "horario":"Lunes \u2013 15 a 17 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"San la muerte es uno de los cultos m\u00e1s populares de nuestro pa\u00eds. En el presente curso se analiza, la distribuci\u00f3n del culto, las formas devocionales, iconograf\u00eda, su catolicidad y su lugar dentro de la religiosidad popular argentina. Los devotos entablan una relaci\u00f3n profunda con el santo, donde se juegan, a trav\u00e9s de los pedidos, cuestiones existenciales de vida y muerte. La salud, el dinero y el amor son los part\u00edcipes necesarios.  Corporalidad y devoci\u00f3n se entremezclan en la veneraci\u00f3n al santo, siendo el cuerpo de los devotos, una plataforma de devoci\u00f3n (tatuajes e incorporaci\u00f3n de una imagen del santo bajo la piel).",
        " ":" "
    },
    {
        "n":3,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cMito y modernidad en el pensamiento jud\u00edo:<br\/>entre pervivencia y superaci\u00f3n\u201d",
        "top":"44.5px",
        "altura":"700px",
        "area":"INSCRIPCI\u00d3N CERRADA",
        "docente":"Alan Mart\u00edn Kremenchutzky<br\/>Leonel Serratore",
        "inicio":"24 de agosto",
        "fin":"5 de octubre\u00a0",
        "horario":"Jueves \u2013 19 a 21 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El campo de los estudios jud\u00edos constituye un \u00e1rea de investigaci\u00f3n acad\u00e9mica aut\u00f3noma y consolidada que re\u00fane aportes de diversas fuentes filos\u00f3ficas y human\u00edsticas. Dentro de estos estudios, el curso se centra en el \u00e1rea de los estudios jud\u00edos contempor\u00e1neos y, espec\u00edficamente, se propone analizar los distintos abordajes filos\u00f3ficos en torno a la problem\u00e1tica relaci\u00f3n entre mito y modernidad\n<br\/>Con la publicaci\u00f3n de La Dial\u00e9ctica de la Ilustraci\u00f3n, Theodor Adorno y Max Horkheimer se sumaron a una larga lista de pensadores que entre las d\u00e9cadas de 1940 y 1970 profundizaron en la relaci\u00f3n que opone o enlaza al mito y la modernidad. Por un lado, se encuentran los decisivos aportes de Ernst Cassirer. Su visi\u00f3n del mito experiment\u00f3 una variaci\u00f3n significativa desde la publicaci\u00f3n del segundo volumen de La filosof\u00eda de las formas simb\u00f3licas (1925) hasta la conferencia que dict\u00f3, post-exilio y pocos meses antes de su muerte, en la Universidad de Princeton cuyo titular La t\u00e9cnica de nuestros mitos pol\u00edticos modernos (1945) y contenido dar\u00edan lugar a su obra p\u00f3stuma El mito del Estado (1946). Por otro lado, vale la pena mencionar las controversias entre el polit\u00f3logo Eric Voegelin y el fil\u00f3sofo Hans Blumenberg respecto del mito gn\u00f3stico, y la recepci\u00f3n de esta pol\u00e9mica en los ensayos de Jacob Taubes.\n<br\/>El conjunto de estas producciones filos\u00f3ficas puede resumirse en dos posiciones sobre las que reflexionaremos a lo largo de la cursada: aquellas que afirman la persistencia residual del mito en la modernidad y aquellas que fundan la legitimidad de la modernidad en su definitiva superaci\u00f3n.",
        " ":" "
    },
    {
        "n":4,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Taller \"Islam e Islamismo. Diferencia con el Yihadismo\"",
        "top":"30.5px",
        "altura":"550px",
        "area":"MODALIDAD VIRTUAL \u2013 INICIA OCTUBRE 2023",
        "docente":"Silvana Barrios<br\/>Sivinian Gabriel",
        "inicio":"6 de octubre",
        "fin":"27\u00a0de octubre",
        "horario":"Viernes \u2013 19 a 22 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El Islam pol\u00edtico (generalmente llamado en Occidente \u201cfundamentalismo isl\u00e1mico\u201d, jihadismo, etc.) se ha constituido en un tema crucial de la agenda internacional contempor\u00e1nea dado el gran impacto que tiene como factor disruptivo en el orden internacional perge\u00f1ado por la gran potencia hegem\u00f3nica, Estados Unidos y sus aliados. Se lo considera como un nuevo enemigo, que amenaza al mundo \u201ccivilizado\u201d, siendo las acciones armadas desarrolladas por algunos grupos islamistas, caracterizadas como \u201cterrorismo isl\u00e1mico\u201d. El Islam religioso y cultural resulta as\u00ed demonizado al asimilarlo con acciones terroristas supuestamente inherentes a la propia religi\u00f3n de los musulmanes, de tal modo que Islam-tolerancia y democracia resultan incompatibles en esta visi\u00f3n occidental identificada con un capitalismo global triunfante, forma superior universal de organizaci\u00f3n social y pol\u00edtica. Resulta relevante se\u00f1alar que la movilizaci\u00f3n pol\u00edtica por v\u00eda de la religi\u00f3n no es una novedad en el mundo isl\u00e1mico, pero aparece como un factor nuevo y disfuncional para un Occidente capitalista, que impulsa un proceso global de reconversi\u00f3n econ\u00f3mica y social, que propicia la homogeneizaci\u00f3n de ciertas pautas culturales.",
        " ":" "
    },
    {
        "n":5,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cLa historieta vista desde la historia,<br\/>la historia vista desde la historieta\u201d",
        "top":"44.5px",
        "altura":"600px",
        "area":"INSCRIPCI\u00d3N CERRADA",
        "docente":"Facundo Bianchini",
        "inicio":"22 de agosto",
        "fin":"26 de septiembre",
        "horario":"Martes \u2013 19 a 21 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El relato de la historia ha sido abordado, m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1mbito acad\u00e9mico, mediante variados dispositivos culturales. Uno de ellos es el que se conoce como historieta o c\u00f3mic.\n<br\/>El prop\u00f3sito de este curso es acercar a los alumnos la posibilidad de leer historietas desde una perspectiva hist\u00f3rica a partir de la lectura de producci\u00f3n historiogr\u00e1fica y el comentario cr\u00edtico e hist\u00f3rico de una selecci\u00f2n de historietas pertenecientes a tres tradiciones: la vertiente franc\u00f2fona representada por \u201cAst\u00e9rix y Ob\u00e9lix\u201d y \u201cLas aventuras de Tint\u00edn\u201d, la vertiente norteamericana representada por Batman y la vertiente latinoamericana representada por la obra de Robin Wood (Nippur de Lagash, Dago, Pepe Sanchez) y la mas reciente \u201cEpopeya\u201d que trata en forma de historieta las guerras del Paraguay y del Chaco. Proponemos abordar desde la historia cultural varias facetas que subyacen del an\u00e1lisis de estas producciones culturales de la contemporaneidad: lecturas hist\u00f3ricas, posicionamiento pol\u00edtico de sus autores, estilos caracter\u00edsticos, importancia en su contexto de producci\u00f3n como en los tiempos actuales, etc.\n<br\/>Se prev\u00e9 la participaci\u00f3n activa de los alumnos a partir de la discusi\u00f3n de los textos y la proyecci\u00f3n de fragmentos f\u00edlmicos en el aula elegidos para cada temario. El curso no requiere conocimientos previos y se encuentra abierto a la comunidad.",
        " ":" "
    },
    {
        "n":6,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"\u00bfDe qu\u00e9 se re\u00edan los romanos? \u00bfY nosotros?\"",
        "top":"30.5px",
        "altura":"600px",
        "area":"INSCRIPCI\u00d3N CERRADA",
        "docente":"Marcela Su\u00e1rez<br\/>Violeta Palacios",
        "inicio":"23 de agosto",
        "fin":"15 de noviembre",
        "horario":"Mi\u00e9rcoles \u2013 15 a 17 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Aproximarse al fen\u00f3meno del humor, la comicidad y la risa en el mundo antiguo es enfrentarse a una multiplicidad de aristas y factores que dan cuenta de la complejidad que entra\u00f1a su estudio. El presente curso propone pues abordar esta problem\u00e1tica, a partir de la lectura de las comedias de Plauto y Terencio, \u00edconos del teatro romano del s. II a.C. Ambos comedi\u00f3grafos, cuya t\u00e9cnica dram\u00e1tica y cuyas comedias han influido en el teatro occidental, hacen gala de un humor peculiar y despliegan una serie de recursos c\u00f3micos que se reflejan en la originalidad del lenguaje y en la riqueza de situaciones y caracteres, mediante los cuales es posible no solo definir los m\u00f3viles de la risa en Roma, sino adem\u00e1s tender puentes entre el mundo antiguo y el fen\u00f3meno del humor y la comicidad en la actualidad.\n<br\/>Dentro del \u00e1rea tem\u00e1tica de \u201cdivulgaci\u00f3n de carreras y de \u00e1reas de estudio de la Facultad\u201d, el curso se dirige en general a todas las personas interesadas en el teatro antiguo desde la perspectiva del humor y la comicidad. En este sentido, puede contribuir a difundir actividades impulsadas por el Departamento de Lenguas y Literaturas Cl\u00e1sicas y el Instituto de Filolog\u00eda Cl\u00e1sica de la Facultad. El curso se desarrollar\u00e1 en doce encuentros semanales de 2 horas, con una duraci\u00f3n total de 24 horas. Al no requerir conocimientos previos, esta propuesta plantea una v\u00eda de acceso al tema a partir de la lectura de las comedias de Plauto y Terencio y del material audiovisual.",
        " ":" "
    },
    {
        "n":7,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Seminario\u00a0\"Revoluci\u00f3n, Contrarrevoluci\u00f3n y<br\/>Educaci\u00f3n en Cuba y Chile (1959-1973)\":",
        "top":"44.5px",
        "altura":"550px",
        "area":"INSCRIPCI\u00d3N CERRADA",
        "docente":"Juan Pablo Nardulli<br\/>Daniel Schenone",
        "inicio":"26 de agosto",
        "fin":"14 de octubre",
        "horario":"S\u00e1bado \u2013 10 a 13 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"La propuesta de este seminario es el enfoque de la Historia de Latinoam\u00e9rica a partir del abordaje de la relaci\u00f3n entre procesos revolucionarios, la reacci\u00f3n a esos procesos y el campo de la educaci\u00f3n como parte del cambiante entramado socio-pol\u00edtico desde la d\u00e9cada de 1950. Nuestra tarea pondr\u00e1, por una parte, atenci\u00f3n sobre el proceso socio-pol\u00edtico de Cuba y Chile como recortes particulares en el escenario latinoamericano que ser\u00e1n abordados fundamentalmente a partir de textos producidos por autores cubanos y chilenos. La segunda dimensi\u00f3n ser\u00e1 el an\u00e1lisis de las iniciativas educativas desplegadas en estos escenarios. En Cuba la educaci\u00f3n estuvo desde los a\u00f1os de la lucha antidictatorial entramada con el proceso revolucionario al punto de plantearse tempranamente la pol\u00edtica educativa como parte de la lucha de liberaci\u00f3n y la construcci\u00f3n del socialismo en un encuentro de la tradici\u00f3n martiana, la pedagog\u00eda mambisa y los aportes pedag\u00f3gicos del campo socialista. En Chile las tradiciones democr\u00e1ticas del magisterio chileno y del movimiento popular a lo largo del siglo XX confluyeron con un particular recorte de la experiencia educativa socialista y la pedagog\u00eda de la liberaci\u00f3n de matriz social-cristiana para configurar la pol\u00edtica educativa de la Unidad Popular en el gobierno en los a\u00f1os setenta.",
        " ":" "
    },
    {
        "n":8,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cM\u00e1s all\u00e1 de la fuente hist\u00f3rica: la prensa de la<br\/>Revoluci\u00f3n de Mayo. Usos en el estudio y ense\u00f1anza de la historia\u201d.",
        "top":"44.5px",
        "altura":"500px",
        "area":"INSCRIPCI\u00d3N CERRADA",
        "docente":"Alejandra Pasino<br\/>Cintia Candela Osorio",
        "inicio":"5 de septiembre",
        "fin":"24 de octubre",
        "horario":"Mi\u00e9rcoles \u2013 18 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Con el desarrollo de los procesos revolucionarios en Iberoam\u00e9rica la prensa y los escritos pol\u00edticos adquirieron un papel central, siendo su finalidad la difusi\u00f3n de los principios revolucionarios, para luego dar lugar al debate en torno a diversas variantes para ponerlos en pr\u00e1ctica. Con la difusi\u00f3n y expansi\u00f3n de la prensa y los escritos pol\u00edticos, la Opini\u00f3n P\u00fablica fue tomando forma hasta adquirir un rol destacado en la construcci\u00f3n y legitimaci\u00f3n de un nuevo principio soberano que deb\u00eda reemplazar al de la monarqu\u00eda espa\u00f1ola.\n<br\/>El Curso de Extensi\u00f3n aborda la prensa desde una perspectiva que la considera como un \u201cactor pol\u00edtico\u201d cuyos argumentos constituyen \u201cacciones\u201d reflejadas en las intervenciones en los debates abiertos por las revoluciones. Por este motivo, es necesario considerar no s\u00f3lo la materialidad de la prensa, sino tambi\u00e9n los escritores, editores y publicistas. Las actuaciones de estos sujetos siempre se realizaron en coyunturas especificas con intencionalidad particulares, las cuales pueden ser comprendidas a partir del an\u00e1lisis hist\u00f3rico.",
        " ":" "
    },
    {
        "n":9,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Sentir el pasado: el museo como espacio<br\/>de problematizaci\u00f3n y apertura de la historia\"",
        "top":"44.5px",
        "altura":"850px",
        "area":"MODALIDAD VIRTUAL \u2013 INICIA OCTUBRE 2023",
        "docente":"Mar\u00eda Florencia Reyes Santiago",
        "inicio":"20 de octubre",
        "fin":"10 de noviembre",
        "horario":"Viernes \u2013 19 a 21 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Tres decenas de cartelas cuelgan del techo de la sala, quedando a la altura de los rostros, para dejar leer en ellas distintas \u201creferencias del tiempo\u201d, junto a un universo de im\u00e1genes que, en su reverso, ampl\u00edan los sentidos, mientras se escuchan voces j\u00f3venes y viejas, graves y agudas, que, superpuestas, narran esas maneras m\u00faltiples de entender el paso de los d\u00edas. Una figura de tama\u00f1o natural de un soldado con el rostro de Julio Argentino Roca, realizada en madera calada (de \u201ccart\u00f3n pintado\u201d, se ironiza) y ubicada sobre una vagoneta detenida en lo que sol\u00edan ser los rieles de una v\u00eda f\u00e9rrea que antiguamente atravesaba el Museo Taller, invita a girar su manivela para subir y bajar el fusil: es una \u201cm\u00e1quina de hacer patria\u201d referida al avance militar de fines del siglo XIX sobre las comunidades originarias del sur del pa\u00eds. Una antigua m\u00e1quina de escribir, con sus teclas borradas y la carcasa gastada, ubicada debajo de una pizarra de corcho desde la que los ojos de distintos identikits policiales miran fijamente al frente, exhibe en su rodillo un informe \u201cconfidencial y secreto\u201d de las Fuerzas Armadas sobre un \u201cgrupo subversivo\u201d, mientras que otros documentos, esparcidos sobre el escritorio con frases resaltadas en amarillo, pueden ser recogidos para su lectura. \u00bfQu\u00e9 historia hacen estos objetos? A partir del estudio de distintos casos de museos hist\u00f3ricos de nuestro pa\u00eds que emplean principios, recursos y estrategias propias de distintas corrientes de la nueva museolog\u00eda, este curso se propone comprender los modos en los que sus dise\u00f1os museol\u00f3gicos y museogr\u00e1ficos contribuyen a la construcci\u00f3n de formas tambi\u00e9n novedosas de hacer historia, ubicando por ello a estos espacios a la vanguardia de la propia disciplina. Recogiendo adem\u00e1s nociones de la historia p\u00fablica, se describir\u00e1n los procesos de formaci\u00f3n y desarrollo de esas instituciones, analizando las particularidades de sus edificios (devenidos territorio), de sus colecciones (devenidas patrimonio) y de sus p\u00fablicos (devenidos comunidad) y problematizando los alcances y l\u00edmites de esas experiencias en nuestro pa\u00eds. As\u00ed mismo, se estudiar\u00e1n los rasgos singulares de sus exposiciones permanentes, para definir un nuevo concepto que refleje su transformaci\u00f3n respecto de la concepci\u00f3n tradicional de las exhibiciones muse\u00edsticas.",
        " ":" "
    },
    {
        "n":10,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Seminario \u201cNuevas propuestas para la ense\u00f1anza de la\u00a0lengua:<br\/>la Escuela de Columbia y los enfoques funcionalistas\u201d.",
        "top":"44.5px",
        "altura":"850px",
        "area":"INSCRIPCI\u00d3N CERRADA",
        "docente":"Vanina Barbeito<br\/>Roxana Risco",
        "inicio":"25 de agosto",
        "fin":"20 de octubre",
        "horario":"Viernes \u2013 18 a 20 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El presente Seminario-Taller se inscribe en los lineamientos te\u00f3ricos de dos Escuelas socio-funcional-cognitivistas del lenguaje: el marco te\u00f3rico de la Escuela Ling\u00fc\u00edstica de Columbia y el Enfoque Cognitivo Protot\u00edpico. Ambas consideran el conocimiento ling\u00fc\u00edstico como parte integrante del conocimiento de mundo. Desde esta perspectiva, se propone trabajar con actividades din\u00e1micas y herramientas de reflexi\u00f3n que permitan poner en foco contenidos gramaticales que sirvan de insumo para la ense\u00f1anza de la lengua.\n<br\/>Al abandonar la tradicional visi\u00f3n modularista del lenguaje y plantear un \u00fanico nivel de representaci\u00f3n mental, el lenguaje se vuelve parte integrante de la matriz psicol\u00f3gica general, de modo que toda explicaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica se articula con el conocimiento de los procesos cognitivos en general. El lenguaje integrado a la cognici\u00f3n humana conlleva la correlaci\u00f3n entre el \u00e1mbito experiencial y ling\u00fc\u00edstico. A su vez, esto implica la integraci\u00f3n de factores culturales en la construcci\u00f3n del sentido, con el aporte sustancial del conocimiento extra-ling\u00fc\u00edstico.\n<br\/>Estos presupuestos tienen su correlato en una concepci\u00f3n distinta del signo ling\u00fc\u00edstico y de la gram\u00e1tica, que es entendida como el producto de la consolidaci\u00f3n de estrategias comunicativas reiteradas en vista de la compatibilidad del aporte significativo de las formas y su contexto de aparici\u00f3n. Se parte del presupuesto de que la mayor parte de los fen\u00f3menos gramaticales puede explicarse desde una perspectiva discursiva y puede ser analizada tanto desde la sem\u00e1ntica (la contribuci\u00f3n de los significados de los signos ling\u00fc\u00edsticos), como desde la pragm\u00e1tica (la contribuci\u00f3n del contexto ling\u00fc\u00edstico y extraling\u00fc\u00edstico y de los factores externos psicol\u00f3gicos y socioculturales a la forma y el contenido del mensaje).\n<br\/>En esta l\u00ednea, el objetivo es partir del estudio de casos concretos (lengua en uso) para que los\/las estudiantes cuestionen, elaboren hip\u00f3tesis y definiciones sobre los llamados \"usos problem\u00e1ticos\" de la lengua, teniendo en cuenta el fen\u00f3meno de la variaci\u00f3n morfosint\u00e1ctica, que ser\u00e1 analizado de acuerdo con el presupuesto de que cada uno de los significados es apropiado para el mensaje particular en el cual aparece y que, en el nivel morfosint\u00e1ctico, las formas no var\u00edan libremente en t\u00e9rminos sem\u00e1nticos, de modo que la distribuci\u00f3n de las formas no es arbitraria.",
        " ":" "
    },
    {
        "n":11,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cDebates historiogr\u00e1ficos sobre la relaci\u00f3n<br\/>jur\u00eddico-pol\u00edtica en Am\u00e9rica (XV-XIX)\u201d",
        "top":"44.5px",
        "altura":"500px",
        "area":"MODALIDAD VIRTUAL \u2013 INICIA SEPTIEMBRE 2023",
        "docente":"Sergio Angeli",
        "inicio":"7 de septiembre",
        "fin":"28 de septiembre",
        "horario":"Jueves \u2013 19 a 21 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El curso \u201c\u00bfreinos, provincias o colonias?: Debates historiogr\u00e1ficos sobre la relaci\u00f3n jur\u00eddico-pol\u00edtica en Am\u00e9rica (siglos XV-XIX)\" intentar\u00e1 acercar a les estudiantes de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la Universidad de Buenos Aires, y a un p\u00fablico m\u00e1s general, distintas investigaciones relacionadas con la problem\u00e1tica de la conquista, la colonizaci\u00f3n y la relaci\u00f3n jur\u00eddico-pol\u00edtica que se desarroll\u00f3 en el continente americano a partir de diversos estudios y posturas historiogr\u00e1ficas. Se espera que durante el desarrollo del mismo, les presentes, puedan adquirir los lineamientos generales de una rica y compleja producci\u00f3n hist\u00f3rica, que hasta el d\u00eda de hoy genera intensos debates en el mundo acad\u00e9mico.",
        " ":" "
    },
    {
        "n":12,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"La novela griega de amor y de aventuras medieval\"",
        "top":"30.5px",
        "altura":"500px",
        "area":"INSCRIPCI\u00d3N CERRADA",
        "docente":"Paloma Cortez",
        "inicio":"23 de agosto",
        "fin":"8 de noviembre",
        "horario":"Mi\u00e9rcoles \u2013 18 a 20 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Las novelas bizantinas de per\u00edodo comneno forman parte del desarrollo del g\u00e9nero novela y permiten reconocer di\u00e1logos con las novelas griegas predecesoras y los incipientes romances de Occidente. Sin embargo, permanecen pr\u00e1cticamente ausentes de las conceptualizaciones que la cr\u00edtica literaria ha producido sobre este prol\u00edfico g\u00e9nero. Asimismo, se encuentran escasamente disponibles para su lectura en lenguas modernas, por lo tanto, son poco conocidas en relaci\u00f3n con otras producciones literarias escritas en griego cl\u00e1sico. El presente curso propone la lectura y el an\u00e1lisis de una selecci\u00f3n de pasajes de las obras Rodante y Dosicles, de Teodoro Pr\u00f3dromo, Hismina e Hismin\u00edas, de Eustacio Macrembolita y Drosila y Caricles de Nicetas Eugeniano, compuestas todas en Bizancio, en el siglo XII. El corpus seleccionado busca dirigir la atenci\u00f3n hacia sus caracter\u00edsticas principales, sus v\u00ednculos intertextuales con la tradici\u00f3n literaria, su particular contexto sociocultural de producci\u00f3n y a sus diferentes procesos de recepci\u00f3n. El curso se presenta como una actividad propuesta por la C\u00e1tedra Libre de Estudios Griegos, Bizantinos y Neohel\u00e9nicos de la UBA.",
        " ":" "
    },
    {
        "n":13,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cExplorando La monta\u00f1a m\u00e1gica (1924) \u2013<br\/>a prop\u00f3sito del (casi) centenario de la novela de Thomas Mann\u201d.",
        "top":"44.5px",
        "altura":"500px",
        "area":"INSCRIPCI\u00d3N CERRADA",
        "docente":"Dante Prado",
        "inicio":"28 de agosto",
        "fin":"30 de octubre",
        "horario":"Lunes \u2013 21 a 23 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"A menos de un a\u00f1o de su centenario, es fortuito volver a la novela que fue piedra fundacional del estudio de la literatura alemana fuera de Alemania, de la carrera y posteridad de Thomas Mann, y objeto preciado de estudios sobre la novela y la teor\u00eda narrativa. Sin embargo, debemos reconocer que mucho de esto es obra, tambi\u00e9n, de su autor, quien, como un mago, conjur\u00f3 y perfil\u00f3 su recepci\u00f3n desde su publicaci\u00f3n y, principalmente, en sus a\u00f1os de exilio en Estados Unidos. Dando cuenta de las estrategias autoriales de Thomas Mann en la formaci\u00f3n de su recepci\u00f3n, este curso excede el habitual paneg\u00edrico de los centenarios para centrarse en la relaci\u00f3n entre la novela y recepci\u00f3n cr\u00edtica del pasado y la actualidad.",
        " ":" "
    },
    {
        "n":14,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cLa di\u00f3cesis de Utrecht y sus desaf\u00edos<br\/>militares durante la Edad Media, IX-XIII\u201d",
        "top":"44.5px",
        "altura":"750px",
        "area":"INSCRIPCI\u00d3N CERRADA",
        "docente":"Gustavo Montagna von Zeschau",
        "inicio":"22 de agosto",
        "fin":"22 de septiembre",
        "horario":"Viernes \u2013 17 a 19 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El curso propone un recorrido historiogr\u00e1fico sobre el desarrollo del poder secular de los obispos de Utrecht a lo largo de la Edad Media, as\u00ed como sobre la historia de los Pa\u00edses Bajos medievales en general, a trav\u00e9s del an\u00e1lisis del accionar militar de los obispos que all\u00ed resid\u00edan. Los se\u00f1ores episcopales ocupaban un lugar central en la sociedad medieval, encontr\u00e1ndose insertos en una multiplicidad de redes sociales, familiares y pol\u00edticas que los vinculaban tanto con actores eclesi\u00e1sticos como seculares. Estas redes, que en muchas ocasiones constitu\u00edan la base de su autoridad y eran el soporte que les permit\u00eda mantenerse en el cargo, tambi\u00e9n los impulsaban a intervenir en asuntos militares con regularidad, a pesar de las restricciones can\u00f3nicas existentes al respecto. Este curso se propone analizar este accionar militar episcopal desde una perspectiva multidisciplinaria, examinando fuentes tanto escritas como visuales y materiales de la ciudad y la regi\u00f3n, con el objetivo de presentar un espacio geogr\u00e1fico e historiogr\u00e1fico tradicionalmente relegado en nuestro \u00e1mbito acad\u00e9mico nacional.\n<br\/>El curso est\u00e1 dirigido a la comunidad en general, particularmente a aquellos que est\u00e9n interesados tanto en la problem\u00e1tica del accionar militar episcopal como en la historia de Utrecht o de los Pa\u00edses Bajos medievales en general. No constituye un requisito contar con conocimientos previos sobre la tem\u00e1tica o la regi\u00f3n, puesto que los contenidos ser\u00e1n introducidos primero por el docente para reci\u00e9n luego ser discutidos en clase. Para aquellos estudiantes de las carreras de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras que asistan al curso (as\u00ed como para estudiantes de otras universidades), el mismo constituye una oportunidad para explorar tem\u00e1ticas y espacios geogr\u00e1ficos no muy estudiados en \u00e1mbitos acad\u00e9micos nacionales, as\u00ed como aproximarse a procesos hist\u00f3ricos medievales tradicionales a trav\u00e9s de una perspectiva regional, eclesi\u00e1stica y militar.",
        " ":" "
    },
    {
        "n":15,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cLa ciencia jovial como preludio al Zaratustra.<br\/>Los caminos hacia el \u201csuperhombre\u201d.\u201d",
        "top":"44.5px",
        "altura":"500px",
        "area":"MODALIDAD VIRTUAL \u2013 INICIA SEPTIEMBRE 2023",
        "docente":"Mario Mart\u00edn G\u00f3mez Pedrido<br\/>Gabriela Paula Porta",
        "inicio":"6 de septiembre",
        "fin":"27 de septiembre",
        "horario":"Mi\u00e9rcoles \u2013 19 a 21 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El presente curso se propone abordar el pasaje del \"esp\u00edritu libre\" al \"superhombre\". Para esto analizaremos las obras nietzscheanas La ciencia jovial y As\u00ed habl\u00f3 Zaratustra dado que en ellas encontramos algunas claves hermen\u00e9uticas para analizar dicho pasaje. El curso est\u00e1 destinado a todo p\u00fablico dado que no se necesitan conocimientos previos del autor y tambi\u00e9n a aquellas personas interesadas en la filosof\u00eda nietzscheana.",
        " ":" "
    },
    {
        "n":16,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Seminario \"Invitaci\u00f3n a la lectura de la Divina Comedia\"",
        "top":"30.5px",
        "altura":"500px",
        "area":"INSCRIPCI\u00d3N CERRADA",
        "docente":"Claudia Fernandez Speier",
        "inicio":"1 de septiembre",
        "fin":"17 de noviembre",
        "horario":"Viernes \u2013 18 a 20 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Dante Alighieri es, como se acepta un\u00e1nimemente, el mayor autor de la literatura italiana, y uno de los m\u00e1s grandes escritores del canon occidental. La Divina Comedia es, en efecto, el libro m\u00e1s le\u00eddo, estudiado, traducido y reformulado del mundo: ya desde su primera circulaci\u00f3n, a\u00fan en vida de Dante, fue objeto excepcional de comentarios por parte de sus contempor\u00e1neos, entre los que se encuentra Giovanni Boccaccio; y durante los siete siglos que nos separan de su composici\u00f3n, a esa ex\u00e9gesis primaria se han sumado innumerables interpretaciones pol\u00edticas, filos\u00f3ficas, teol\u00f3gicas, estil\u00edsticas, ret\u00f3ricas, esot\u00e9ricas. En nuestro pa\u00eds, Dante es el cl\u00e1sico m\u00e1s le\u00eddo, presente de manera innegablemente productiva ya desde la generaci\u00f3n del \u201937: nuestra literatura que ha tradicionalmente abrevado m\u00e1s de las literaturas francesa e inglesa que de la italiana, ha incluido muy tempranamente a Dante en el corpus imprescindible de lecturas de los escritores argentinos; ya en el siglo XX, Jorge Luis Borges \u2013que ha dedicado \u00a0la Divina Comedia numerosos ensayos y conferencias, y la ha tomado como fuente intertextual de poes\u00eda y ficci\u00f3n\u2013 considera al poema dantesco el mayor libro de todas las literaturas de todos los tiempos. Como tal, la Comedia ha despertado el inter\u00e9s de innumerables generaciones de lectores de los m\u00e1s diversos \u00e1mbitos: es notable c\u00f3mo, adem\u00e1s de ser objeto de estudio erudito en muchos pa\u00edses, el poema sigue atrayendo a lectores espont\u00e1neos de diferente edad, formaci\u00f3n, ocupaci\u00f3n, a pesar de su proverbial dificultad de acceso.\n<br\/>Dada la riqueza, la novedad y la complejidad de los textos dantescos, se proponen algunos ejes que atraviesan la Divina Comedia y las obras \u201cmenores\u201d, como gu\u00eda durante la lectura y el an\u00e1lisis de cada fragmento y episodio. As\u00ed, luego de una introducci\u00f3n acerca del mundo en que el poema vio la luz, se abordar\u00e1 el estudio de algunos temas transversales particularmente significativos que podr\u00e1n servir como claves de acceso al resto de los episodios, propuestos para la lectura aut\u00f3noma.",
        " ":" "
    },
    {
        "n":17,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"presencial",
        "titulo":"Seminario \u201cAntisemitismo: definiciones, conceptualizaciones<br\/>y debates en el contexto de la exposici\u00f3n documenta fifteen<br\/>(seminario de lecturas de textos en alem\u00e1n)\u201d",
        "top":"60.5px",
        "altura":"600px",
        "area":"INSCRIPCI\u00d3N CERRADA",
        "docente":"Patrick Eser",
        "inicio":"4 de septiembre",
        "fin":"27 de noviembre",
        "horario":"Lunes \u2013 17 a 19:30 hs.<br\/>Cada 15 d\u00edas.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"La \u00faltima edici\u00f3n de Documenta \u2013muestra de arte global que tiene lugar cada cinco a\u00f1os en la ciudad alemana Kassel (junio-septiembre de 2022)\u2013, se convirti\u00f3 en un escenario de un controvertido debate sobre el (supuesto) car\u00e1cter antisemita de algunas obras de arte expuestas. La primera vez desde el nazismo, \u2018obras de arte\u2019 que usan una iconograf\u00eda antisemita, fueron expuestas en espacio p\u00fablico. El esc\u00e1ndalo se desat\u00f3 a partir de una obra de arte del colectivo de artistas Taring Padi de Indonesia: en \u00e9sta se muestran a seres humanos identificados como jud\u00edos con atributos de \u2018animales\u2019, rasgos de puercos, con ojos, sedientos de sangre y con dientes amenazantes. Estos son elementos t\u00edpicos de caricaturas antisemitas que se conocen de los panfletos de las \u00e9pocas m\u00e1s oscuras de la historia alemana. \n<br\/>Los debates controvertidos surgidos en los medios period\u00edsticos alemanes constituyen el objeto de estudio de este seminario de lectura. Nos concentramos en el debate p\u00fablico e intelectual que se desat\u00f3 en Alemania y recurrimos tambi\u00e9n a textos te\u00f3ricos que nos ayudan a pensar la cuesti\u00f3n del \u201cantisemitismo en el arte\u201d. Y tambi\u00e9n revisaremos otras tesis pol\u00e9micas que surgieron en estos debates, por ejemplo, el (supuesto o no) car\u00e1cter antisemita del movimiento BDS (Boycott, Divestment and Sanctions). Gran parte del seminario se dedica a la reconstrucci\u00f3n del debate en la esfera p\u00fablica alemana por lo cual alg\u00fan conocimiento del idioma alem\u00e1n es requerido (pero no excluyente) para participar en el seminario.",
        " ":" "
    },
    {
        "n":18,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Seminario \u201c\u00c4sthetik der Erinnerung \u2013 est\u00e9tica(s) de la<br\/>memoria Taller de lectura de textos en alem\u00e1n (continuaci\u00f3n)\u201d",
        "top":"44.5px",
        "altura":"500px",
        "area":"INSCRIPCI\u00d3N CERRADA",
        "docente":"Patrick Eser",
        "inicio":"5 de septiembre",
        "fin":"28 de noviembre",
        "horario":"Martes \u2013 18 a 19:30 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El objetivo del taller es la lectura y discusi\u00f3n de textos en alem\u00e1n nacidos de los debates contempor\u00e1nea sobre la memoria colectiva y la cultura de la memoria en Alemania. El foco tem\u00e1tico est\u00e1 puesto en las formas y los objetos est\u00e9ticos tanto como los diferentes medios de los discursos memorial\u00edsticos. Las lecturas propuestas en el taller abordar\u00e1n los campos sem\u00e1nticos >arte<, >memoria<, >recuerdo< y >pasado< y giran por la simbolizaci\u00f3n de lo vivido\/sufrido en narrativas culturales y registros est\u00e9tico-narrativos. El trabajo del taller se basa en la lectura y discusi\u00f3n de los textos de base (en alem\u00e1n), guiadas por el docente. Lxs participantes del taller deber\u00edan tener la capacidad ling\u00fc\u00edstica de poder descifrar un texto en alem\u00e1n (recomendamos nivel B1). En funci\u00f3n del nivel del alem\u00e1n de les participantes (nivel y heterogeneidad del grupo) se concretizar\u00e1 al inicio del taller el plan de las lecturas. Tanto el ritmo de las lecturas como la extensi\u00f3n tem\u00e1tica del taller var\u00edan en funci\u00f3n de esto. ",
        " ":" "
    },
    {
        "n":19,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cIdeas de pueblo en la filolog\u00eda latinoamericana\u201d",
        "top":"30.5px",
        "altura":"600px",
        "area":"MODALIDAD VIRTUAL \u2013 INICIA SEPTIEMBRE 2023",
        "docente":"Daniel Link",
        "inicio":"7 de septiembre",
        "fin":"26 de octubre",
        "horario":"Jueves \u2013 17 a 20 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"\u201cIdeas de pueblo en la filolog\u00eda latinoamericana\u201d<br\/>\n<br\/>La categor\u00eda de pueblo -que no puede sino pensarse en relaci\u00f3n con conceptos como \u201cnaci\u00f3n\u201d, \u201cclase\u201d o \u201cmultitud\u201d- ha sido a lo largo del siglo XX uno de los ejes no solo de la discusi\u00f3n pol\u00edtica, sino tambi\u00e9n en el \u00e1mbito de las discusiones est\u00e9ticas y, algo que desde nuestra perspectiva es especialmente importante, literarias. El curso que presentamos propone un recorrido y una discusi\u00f3n por las teor\u00edas sobre el pueblo y lo popular con las que el siglo XX novomundano se ha pensado a s\u00ed mismo, con especial \u00e9nfasis en las discusiones que atraviesan diferentes espacios literarios y que involucran a escritoras, cr\u00edticas y te\u00f3ricas.\n<br\/>El curso se propone interrogar los di\u00e1logos, los confictos y las disputas en torno a la categor\u00eda de pueblo presentes, de manera expl\u00edcita o no, en una serie de textos, le\u00eddos no desde una l\u00f3gica de la jerarqu\u00eda o de las relaciones centro-periferia, sino a partir de su condici\u00f3n exc\u00e9ntrica y de su capacidad para la proyecci\u00f3n de \u201cmundillos\u201d como singularidades d\u00edscolas con respecto a categor\u00edas y formas de designaci\u00f3n.\n<br\/>Dictado por la C\u00e1tedra Libre de Estudios Filol\u00f3gicos Latinoamericanos \u201cPedro Henr\u00edquez Ure\u00f1a\u201d en modalidad virtual, los jueves de 17:00 a 20:00 hs. a partir del jueves 7 de septiembre y hasta el 26 de octubre. Los materiales e instructivos para el curso pueden consultarse en https:\/\/campus.filo.uba.ar\/course\/view.php?id=3808.\n<br\/>Clave de automatriculaci\u00f3n: AbyaYala.\n<br\/>Las sesiones se realizar\u00e1n a trav\u00e9s de la plataforma Teams.",
        " ":null
    },
    {
        "n":20,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Seminario \u201cLa discapacidad desde la perspectiva<br\/>de la humanidades (10ma edici\u00f3n)\u201d",
        "top":"44.5px",
        "altura":"800px",
        "area":"INSCRIPCI\u00d3N CERRADA",
        "docente":"Ver\u00f3nica Rusler<br\/>Clara Gallone",
        "inicio":"8 de agosto",
        "fin":"7 de noviembre",
        "horario":"Martes \u2013 17 a 19 hs.",
        "link":"https:\/\/docs.google.com\/forms\/d\/e\/1FAIpQLSdUtHFV9TihZohrawJO4qrZK2gkzJ_XSk7on_2-WYiHYeOFPA\/viewform",
        "presentacion":"<p><span style=\"color: #006666;\"><strong>Docentes responsables: <\/strong><\/span><\/p>\n<p><span>Ver\u00f3nica Rusler y Marina Heredia.<\/span><\/p><br \/>\n\n<p><span style=\"color: #006666;\"><strong>Equipo docente:<\/strong><\/span><\/p>\n<p><span>Eugenia Anapios, Yanina Boria, Guadalupe Calabrese, Mar\u00eda Jos\u00e9 Campero, Gladys Benitez, Fiorella, Coronel, Francisco Fern\u00e1ndez Romero, Mar\u00eda Florencia Fullana, Clara Gallone, Carlos Garc\u00eda, Lara Goldberg, Marina Heredia, Axel Levin, Patricia Liceda, Romina Paolino, Magal\u00ed Cloe Stemberg, L\u00eda Reznik, Ver\u00f3nica Rusler, Ver\u00f3nica St\u00e1ffora, Camila Bianca Cortese y Miembros del Programa de Discapacidad y Accesibilidad (SEUBE, FFyL, UBA).<\/span><\/p><br \/>\n\n<p><span style=\"color: #006666;\"><strong>Modalidad: <\/strong><\/span><\/p>\n<p><span>Cuatro encuentros tem\u00e1ticos que se difundir\u00e1n de manera individual, a desarrollarse en modalidad virtual. Son abiertos a la comunidad, gratuitos y de frecuencia mensual. Se puede asistir a encuentros individuales o participar del seminario completo.<\/span><\/p><br \/>\n\n<p><span style=\"color: #006666;\"><strong>Fechas y horario:<\/strong><\/span><\/p>\n<p><span>08 agosto | 05 septiembre |03 octubre |07 noviembre de 17.00 a 19.00 hs.<\/span><\/p><br \/>\n\n<p><span style=\"color: #006666;\"><strong>Participaci\u00f3n: <\/strong><\/span><\/p>\n<p><span>A trav\u00e9s de la plataforma Zoom o desde el Canal de Youtube de la Facultad, <\/span><a style=\"color: #2a6496; text-decoration-line: underline; outline: 0px;\" href=\"https:\/\/www.youtube.com\/channel\/UCJV9iEnRp74G6OLCEjNqd1g\"><span style=\"color: #26a69a;\"><strong>aqu\u00ed.<\/strong><\/span><\/a><\/p><br \/>\n\n<p><strong style=\"color: #006666;\">Certificaci\u00f3n:<\/strong><\/p>\n<p><span>La Secretar\u00eda de Extensi\u00f3n Universitaria y Bienestar Estudiantil de la Facultad emitir\u00e1 los certificados de participaci\u00f3n del Seminario al finalizar el cuatrimestre.<\/span><\/p><br \/>\n\n<p><span style=\"color: #006666;\"><strong>Accesibilidad:<\/strong><\/span><\/p>\n<p><span>Con Subtitulado y Lengua de Se\u00f1as Argentina -Espa\u00f1ol.<\/span><\/p>",
        " ":"8 de agosto, 5 de septiembre, 3 de octubre, 7 de noviembre"
    },
    {
        "n":21,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Seminario \u201cDiscapacidad, Aspectos legales y Sociales.<br\/>Del paciente al sujeto\u201d.",
        "top":"44.5px",
        "altura":"500px",
        "area":"INSCRIPCI\u00d3N CERRADA",
        "docente":"Karina Elizabeth Aimar",
        "inicio":"4 de septiembre",
        "fin":"25 de septiembre",
        "horario":"Lunes \u2013 18 a 20 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Seminario de Extensi\u00f3n Discapacidad: Aspectos Legales y Sociales. Del paciente al sujeto.\n<br\/>Modalidad: Virtual\n<br\/>Horario de cursada: Lunes de 18 a 20 hs (clases sincr\u00f3nicas)\n<br\/>Comienza: 4 de Septiembre 2023\n<br\/>Finaliza: 25 de Septiembre 2023\n<br\/>Duraci\u00f3n: 4 encuentros semanales de dos horas cada uno.",
        " ":" "
    },
    {
        "n":22,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201c\u00bfC\u00f3mo explico gram\u00e1tica y sintaxis?<br\/>Herramientas te\u00f3ricas para docentes\u201d",
        "top":"44.5px",
        "altura":"500px",
        "area":"MODALIDAD VIRTUAL \u2013 INICIA SEPTIEMBRE 2023",
        "docente":"Agustina Castells",
        "inicio":"6 de septiembre",
        "fin":"11 de octubre",
        "horario":"Mi\u00e9rcoles \u2013 18 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Este curso se propone capacitar a los y las docentes para mejorar sus propias competencias ling\u00fc\u00edsticas. Tambi\u00e9n se plantea brindar los fundamentos te\u00f3ricos propios de la did\u00e1ctica del \u00e1rea. Para ello, se facilitar\u00e1 la apropiaci\u00f3n de marcos y conocimientos te\u00f3ricos de la lengua que faciliten la posibilidad de la adquisici\u00f3n de nuevas competencias o el refuerzo de saberes ya adquiridos para, con una mirada proped\u00e9utica, pensar en la pr\u00e1ctica docente.",
        " ":" "
    }
]
