[
    {
        "n":1,
        "asignatura":"PST",
        "inscripcion":"abierta",
        "titulo":"Pasant\u00edas educativo-vivenciales en el territorio campesino del MOCASE-VC",
        "fecha_inscripcion":"27\/02\/2025 al 07\/03\/2025",
        "duracion":"Intensiva, ver programa",
        "cursada":"Intensiva, ver programa",
        "docentes":"Mar\u00eda In\u00e9s Maa\u00f1on y Franco Crivella",
        "equipo_docente":"Julio Miguel Batkis, Mar\u00eda del Rosario Pacheco, Alma Almir\u00f3n y Alejo Fernandez Bravo",
        "lugar":"Puan 480 (CABA), Faculdad de Agronom\u00eda UBA, Santiago del Estero",
        "destinatarios":"Personas interesadas en conocer e intercambiar con las experiencias organizativas del Movimiento Campesino de Santiago del Estero (MoCaSE-VC) (ver detalles en el programa)",
        "modalidad":"Presencial",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1nqAyzJaxtxRC40h078sadVhXZssfNuf0\/view?usp=sharing",
        "presentacion":"Este PST se asienta en el trabajo de extensi\u00f3n que se viene realizando desde hace a\u00f1os en el marco de distintos proyectos UBANEX con sede en la facultad, en conjunto con el MoCaSE-VC, y desde la convicci\u00f3n de la necesaria redefinici\u00f3n de la inserci\u00f3n de la universidad p\u00fablica como tarea inalienable para\/ con la sociedad. En este sentido nos proponemos retomar y valorar los modos de construcci\u00f3n y transmisi\u00f3n de saberes que se dan m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1mbito acad\u00e9mico, hist\u00f3ricamente excluidos e invisibilizados desde la \u00f3ptica acad\u00e9mica tradicional, para sostener un di\u00e1logo con la formaci\u00f3n profesional de quienes cursan este seminario.\nEste seminario consiste principalmente en un viaje a Santiago del Estero a mitad de a\u00f1o, y encuentros previos y posteriores de preparaci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n (ver detalles en el programa). Este seminario se llevar\u00e1 a cabo en Puan, Agronom\u00eda y Santiago del Estero.",
        "link":"https:\/\/docs.google.com\/forms\/d\/e\/1FAIpQLSdIClQmpIwITUEroVaHzu3dCWwx4dobG6-0DfoIOVSNGMZwpQ\/viewform?usp=sharing"
    },
    {
        "n":2,
        "asignatura":"CCLL Estudios Griegos",
        "inscripcion":"abierta",
        "titulo":"Ellas (des)esperan: la subjetividad femenina en la tragedia griega",
        "fecha_inscripcion":null,
        "duracion":"28\/4 al 14\/6",
        "cursada":"Lunes de 18 a 20 hs",
        "docentes":"Mar\u00eda Lorena Bianchin",
        "equipo_docente":"-",
        "lugar":"Virtual",
        "destinatarios":"El curso est\u00e1 dirigido a toda la comunidad, acad\u00e9mica o no, que desee introducirse o profundizar en los siguientes temas: tragedia griega, Grecia cl\u00e1sica, estudios de g\u00e9nero, estudios de subjetividad. No requiere conocimientos espec\u00edficos o estudios previos.",
        "modalidad":"Virtual sincr\u00f3nico",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1TnSWg5o_E1SttDQHbjv9jxMGAFEUxxPT\/view?usp=sharing",
        "presentacion":"El curso \u201cMujeres que (des)esperan: representaciones de la subjetividad femenina en la tragedia griega\u201d se propone como un espacio de an\u00e1lisis e intercambio acerca de la presentaci\u00f3n y desarrollo de los personajes femeninos en el drama griegoen ante la ausencia del var\u00f3n. Abordaremos obras pertenecientes a los grandes tragedi\u00f3grafos y analizaremos la forma en que los autores plasmaron personajes femeninos \u00fanicos.",
        "link":"https:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscripci%C3%B3n-cursos-de-equipos-y-programas-de-extensi%C3%B3n"
    },
    {
        "n":3,
        "asignatura":"CCLL Walter Benjamin",
        "inscripcion":"abierta",
        "titulo":"Leer la reconciliaci\u00f3n: De Hannah Arendt a los debates contempor\u00e1neos en Alemania",
        "fecha_inscripcion":null,
        "duracion":"14\/4 al 23\/6",
        "cursada":"Lunes de 18 a 20 hs",
        "docentes":"Patrick Eser",
        "equipo_docente":"-",
        "lugar":"Virtual",
        "destinatarios":"Toda persona interesada en la tem\u00e1tica (especialmente estudiantes, graduados\/as o docentes de carreras vinculadas a las humanidades)",
        "modalidad":"Virtual sincr\u00f3nico",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1n-GVv9mHM7Pk8cqWqJaDHozl7z8yZUO0\/view?usp=sharing",
        "presentacion":"Con motivo del 50\u00ba aniversario de la muerte de Hannah Arendt, este taller propone la lectura de textos en alem\u00e1n sobre la cuesti\u00f3n de la reconciliaci\u00f3n (Vers\u00f6hnung). Partiremos de los Denktageb\u00fccher (1950-1973) y de pasajes fundamentales de Vita activa oder Vom t\u00e4tigen Leben, combin\u00e1ndolos con obras de ficci\u00f3n y textos b\u00edblicos que abordan esta tem\u00e1tica. A partir de este corpus cl\u00e1sico, exploraremos el pensamiento contempor\u00e1neo a trav\u00e9s de Vers\u00f6hnungstheater (2023) de Max Czollek, quien cuestiona la narrativa alemana de la reconciliaci\u00f3n y su funci\u00f3n en la cultura de la memoria. De este modo, el taller articula la lectura de textos filos\u00f3ficos y literarios con el an\u00e1lisis de debates actuales sobre el pasado violento nazi y sus implicaciones en la cultura de memoria contempor\u00e1nea en Alemania.",
        "link":"https:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscripci%C3%B3n-cursos-de-equipos-y-programas-de-extensi%C3%B3n"
    },
    {
        "n":4,
        "asignatura":"CCLL Walter Benjamin",
        "inscripcion":"abierta",
        "titulo":"Literaturas y mitos pol\u00edticos de las derechas en ficci\u00f3n, ensayo y debate intelectual (presencial)",
        "fecha_inscripcion":null,
        "duracion":"16\/4 al 11\/6",
        "cursada":"Mi\u00e9rcoles de 16 a 20 hs (quincenal)",
        "docentes":"Patrick Eser",
        "equipo_docente":"-",
        "lugar":"Aula 131, Puan 480 (CABA)",
        "destinatarios":"Toda persona interesada en la materia (estudiantes, graduados\/as o docentes de carreras vinculadas a las humanidades).",
        "modalidad":"Presencial",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1R4qlK2HE2_b7g3LJQXp1YhWWlM7jptBt\/view?usp=sharing",
        "presentacion":"El seminario explora c\u00f3mo las literaturas de las derechas han contribuido a la \u00abfascistizaci\u00f3n de las mentes\u00bb, oponi\u00e9ndose a la emancipaci\u00f3n pol\u00edtica, la democracia y la igualdad. A trav\u00e9s de un corpus te\u00f3rico y literario de Europa y Latinoam\u00e9rica, se analizar\u00e1n sus estrategias narrativas y su relaci\u00f3n ambivalente con la modernidad. A partir de un intento de definir el campo de estudio de las \u2018literaturas de las derechas\u2019 se abordar\u00e1n t\u00f3picos como jerarqu\u00eda, decadencia y comunidad org\u00e1nica, as\u00ed como el papel central del mito en la construcci\u00f3n de estos discursos.",
        "link":"https:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscripci%C3%B3n-cursos-de-equipos-y-programas-de-extensi%C3%B3n"
    }
]
