[
    {
        "n":1,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"presencial",
        "titulo":"Orgullo sin prejuicio: ESI en las aulas.",
        "subtitulo":"Normativa vigente, lineamientos curriculares, gu\u00eda y recursero.",
        "docente":"Jenni Carolina Ortiz Laviosa",
        "flyer_inicio":"02\/05",
        "inicio":"2 de mayo",
        "fin":"23 de mayo",
        "flyer_horario":"Viernes 18 hs.",
        "horario":"Viernes \u2013 18 hs.\n<br>Sede Puan 480",
        "flyer_imagen":null,
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1Y3gf07SpBjKDd30rgj1qyQb1C-1HaUu6\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "url_pagina":"https:\/\/seube.filo.uba.ar\/curso-1",
        "link_inscripcion":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"La Educaci\u00f3n Sexual Integral (ESI) es un derecho fundamental de los\/las estudiantes en todas las instituciones educativas tanto de gesti\u00f3n estatal como privada en Argentina; tal como lo establecen la Ley Nacional 26.150 y la Ley Provincial 14.744. La Ley Nacional de ESI y las normativas provinciales correspondientes, reconocen la importancia de garantizar una formaci\u00f3n integral que promueva el respeto por la diversidad, la igualdad de g\u00e9nero, la valoraci\u00f3n de la afectividad, la salud sexual y reproductiva, y el respeto por los derechos humanos.\n<br\/>Este curso tiene como objetivo proporcionar herramientas y estrategias pedag\u00f3gicas a los y las docentes para la implementaci\u00f3n efectiva de la ESI en las aulas. La formaci\u00f3n de los y las estudiantes en estos temas no solo contribuye al desarrollo de su autonom\u00eda, sino que tambi\u00e9n favorece la construcci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s equitativa, inclusiva y respetuosa.\n<br\/>En este sentido, es importante destacar que la ley no s\u00f3lo nos ampara, sino que nos obliga como garantes de derecho y funcionarios\/ras del Estado a garantizar el acceso a la ESI de manera transversal y gradual, adaptada a las caracter\u00edsticas y necesidades de cada etapa de desarrollo. A trav\u00e9s de la ESI, se busca promover una educaci\u00f3n sexual con un enfoque transversal a todos los contenidos del curr\u00edculo, que no solo sea entendida como una materia aislada. Es por esto que en este curso haremos hincapi\u00e9 en los contenidos curriculares de la ESI (Resoluci\u00f3n N\u00ba340\/18), para que los y las cursantes se apropien de los principios de la ESI, reconociendo nuestro rol, la formaci\u00f3n continua y la reflexi\u00f3n sobre nuestras pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas e inclusivas.\n<br\/>El presente curso no s\u00f3lo tiene como finalidad introducir a los y a las docentes sobre la importancia de la ESI y la normativa vigente, sino tambi\u00e9n ofrecerles estrategias y recursos pr\u00e1cticos para aplicar en el aula. Esto incluye el uso de materiales did\u00e1cticos apropiados, y m\u00e9todos para abordar los ejes de la ESI.\n<br\/>La implementaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Sexual Integral en el aula es un compromiso con la formaci\u00f3n integral de nuestros y nuestras estudiantes, el respeto por sus derechos y la construcci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s justa e igualitaria."
    },
    {
        "n":2,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"\u00bfC\u00f3mo se cocina una naci\u00f3n?",
        "subtitulo":"Una historia social de la comida en Argentina.",
        "docente":"Juan Francisco Olsen",
        "flyer_inicio":"08\/05",
        "inicio":"8 de mayo",
        "fin":"29 de mayo",
        "flyer_horario":"Jueves 14 hs.",
        "horario":"Jueves \u2013 14 a 16 hs.",
        "flyer_imagen":null,
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1iyLXTxv96zXGJYNj68Z6eQAkCv4e2Z1a\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "url_pagina":"https:\/\/seube.filo.uba.ar\/curso-2",
        "link_inscripcion":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"\u00bfExiste algo que podamos llamar \u201cCocina Argentina\u201d? \u00bfEs posible pensar en una cocina, entendida como un sistema de alimentos, sin un contexto social y cultural que la defina? Si, como plantea Massimo Montanari (2006), la cocina es un lenguaje \u00bfno es indispensable situarla dentro de un marco de significaci\u00f3n? O, desde otro punto de vista, \u00bfes posible pensar una Naci\u00f3n, entendida como una identidad colectiva, o, en t\u00e9rminos de Anderson (1993), como una comunidad imaginada, sin tener en cuenta uno de los actos m\u00e1s fundamentales para la reproducci\u00f3n de la vida humana como es la alimentaci\u00f3n? Para dar respuestas a estas interrogantes, en este curso nos proponemos recuperar herramientas la antropolog\u00eda y los estudios hist\u00f3ricos para poder abordar la cocina como un fen\u00f3meno social complejo, en el cual se ponen en escena un conjunto de movimientos de producci\u00f3n y consumo, tanto material como simb\u00f3lico. Para ello abordaremos cuatro per\u00edodos de la historia argentina con su dimensi\u00f3n culinaria: La etapa colonial y postcolonial temprana; la confirmaci\u00f3n del Estado-naci\u00f3n; la industrializaci\u00f3n y el primer peronismo y la Argentina neoliberal. Cada una de ellas nos permitir\u00e1 ver en qu\u00e9 medida las comidas y las comensalidades cambian y se interrelacionan con los macroprocesos econ\u00f3micos, pol\u00edticos y sociales, a fin de descifrar los sabores de la argentinidad."
    },
    {
        "n":3,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Flannery O\u00b4Connor y Angela Carter:",
        "subtitulo":"dos g\u00f3ticas anglosajonas. Lecturas, subjetividades y transposiciones para la Escuela Media. ",
        "docente":"Salzmann, Elisa Mar\u00eda<br>Caruso, Cecilia Beatriz",
        "flyer_inicio":"28\/04",
        "inicio":"28 de abril",
        "fin":"23 de junio",
        "flyer_horario":"Lunes 19 hs.",
        "horario":"Lunes \u2013 19 a 21 hs,",
        "flyer_imagen":null,
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1u3j8frvOdfHuwReQ_IEKqXOxuFl2Dl-h\/view?usp=sharing",
        "carga":"16 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$60.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$70.000,00",
        "url_pagina":null,
        "link_inscripcion":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Este curso pretende una lectura intensiva de esta dos colecciones de cuentos de dos autoras anglosajonas: Flannery O\u2019Connor y Angela Carter como exponentes del g\u00f3tico del siglo XX. Nos proponemos leer a estas autoras en lengua inglesa y abrir posibles l\u00edneas de contacto con la literatura argentina, con autoras como Samantha Schweblin, Agustina Bazterrica y Mariana Enriquez para poder pensar nuevos modos de incorporar al g\u00e9nero g\u00f3tico en las aulas del nivel medio."
    },
    {
        "n":4,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Tecnomancia: entre la narraci\u00f3n y la performance",
        "subtitulo":null,
        "docente":"Pibuel Juli\u00e1n Andr\u00e9s",
        "flyer_inicio":"14\/04",
        "inicio":"14 de abril",
        "fin":"5 de mayo",
        "flyer_horario":"Lunes 19 hs.",
        "horario":"Lunes \u2013 19 a 21 hs.",
        "flyer_imagen":null,
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1vYZJ-J2lRCrJi1WH9d3iWtZSwxqEYnG7\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "url_pagina":null,
        "link_inscripcion":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Este curso busca explorar la naturaleza de las narraciones interactivas tanto desde el an\u00e1lisis como desde la experiencia creativa. En un principio abordaremos algunos conceptos como el de narraci\u00f3n performance, narraci\u00f3n enunciaci\u00f3n y lectojugador\/a. Luego, aprenderemos a usar dos plataformas de creaci\u00f3n de textos interactivos y videojuegos orientados al texto. Tambi\u00e9n analizaremos obras: textos y poemas interactivos, gamebooks y videojuegos narrativos."
    },
    {
        "n":5,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Introducci\u00f3n a la Historia del Pensamiento Latinoamericano",
        "subtitulo":null,
        "docente":"Juan Francisco Martinez Peria",
        "flyer_inicio":"02\/05",
        "inicio":"2 de mayo",
        "fin":"18 de julio",
        "flyer_horario":"Viernes 18:30 hs.",
        "horario":"Viernes \u2013 18:30 a 20:30 hs.",
        "flyer_imagen":null,
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1UFK0jy8nVxpfprFqM2ZlweG1ZznL55kF\/view?usp=sharing",
        "carga":"24 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$90.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$100.000,00",
        "url_pagina":null,
        "link_inscripcion":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"En este seminario nos proponemos abordar la historia del pensamiento latinoamericano desde el siglo XIX hasta comienzos del siglo XXI. A partir de un an\u00e1lisis hist\u00f3rico conceptual estudiaremos el devenir de las principales corrientes intelectuales de la regi\u00f3n en intima vinculaci\u00f3n con los sucesos que marcaron a fuego el desarrollo de Nuestra Am\u00e9rica. Asimismo, examinaremos las influencias culturales de Europa y Estados Unidos que signaron a dichas corrientes buscando en todo momento dar cuenta de la parcial o total originalidad del pensamiento latinoamericano as\u00ed como sus semejanzas con otras vertientes intelectuales del resto del Sur Global. En el transcurso de nuestro recorrido intentaremos analizar c\u00f3mo las m\u00faltiples y sucesivas tradiciones intelectuales latinoamericanas pensaron la problem\u00e1tica del colonialismo, la dependencia, la modernidad, la identidad nacional y regional, la unidad de Am\u00e9rica Latina, la diversidad etn\u00edca-racial, el racismo, la cuesti\u00f3n de clase, la cuesti\u00f3n de g\u00e9nero, la historia regional y global, los procesos revolucionarios, el capitalismo, el socialismo, el estado, la democracia entre otras cuestiones centrales a nuestro devenir hist\u00f3rico, social, pol\u00edtico y cultural. En siglo XIX abordaremos las ideas de las independencias, la ilustraci\u00f3n, el romanticismo y el positivismo. En el siglo XX, la reacci\u00f3n antipositivista, el arielismo, el nacionalismo popular y el antiimperialismo, el marxismo latinoamericano, el indigenismo y el indianismo, la filosof\u00eda de la liberaci\u00f3n, la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n, la teor\u00eda de la dependencia, la sociolog\u00eda de la liberaci\u00f3n, las teor\u00edas de la democratizaci\u00f3n y el neoliberalismo. Finalmente en el siglo XIX abordaremos los debates sobre el neo-desarrollismo, el populismo, el poscolonialismo, la teor\u00eda descolonial y los feminismos."
    },
    {
        "n":6,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Educaci\u00f3n Sexual Integral",
        "subtitulo":"desde una perspectiva intercultural y antirracista.",
        "docente":"Navarro Josefina Maria Ignacia<br>Labhart Mariana",
        "flyer_inicio":"02\/05",
        "inicio":"2 de mayo",
        "fin":"30 de junio",
        "flyer_horario":"S\u00e1bado 15 hs.",
        "horario":"S\u00e1bado \u2013 15 a 17 hs.\n<br>(cada 15 d\u00edas)",
        "flyer_imagen":null,
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1upE0lSMXuFErZRAwN9k59BxM9JY7Y6T_\/view?usp=sharing",
        "carga":"16 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$60.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$70.000,00",
        "url_pagina":null,
        "link_inscripcion":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"\u00bfComo ense\u00f1ar Educaci\u00f3n Sexual Integral desde una mirada antirracista? Este taller busca abordar la Educaci\u00f3n Sexual Integral desde una perspectiva de g\u00e9nero, intercultural e interseccional a partir de reflexiones te\u00f3ricas, propuestas pr\u00e1cticas y recursos pedag\u00f3gicos.\n<br\/>Se trata de una propuesta de modalidad virtual con clases sincr\u00f3nicas y asincr\u00f3nicas donde se trabajar\u00e1n diversos temas como el racismo en el \u00e1mbito educativo, la diversidad cultural y ling\u00fc\u00edstica y la educaci\u00f3n sexual integral."
    },
    {
        "n":7,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Desigualdad, la madre de todas las batallas.",
        "subtitulo":"Su devenir desde la dictadura hasta el presente.",
        "docente":"Santilli, Daniel",
        "flyer_inicio":"29\/05",
        "inicio":"29 de mayo",
        "fin":"20 de mayo",
        "flyer_horario":"Martes 18 hs.",
        "horario":"Martes \u2013 18 a 20 hs.",
        "flyer_imagen":null,
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/17b5A_G9OZEksBBZ_cR5U-WGEVCWz4YFN\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "url_pagina":null,
        "link_inscripcion":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"La desigualdad es un tema acuciante en la sociedad argentina y en el mundo. eE debate acerca de las posibilidades de soluci\u00f3n parece bastante est\u00e9ril. En el caso argentino consideramos que las ciencias sociales, especialmente la historia, puede aportar experiencias al respecto. El presente curso se inscribe en esa l\u00ednea, la de observar el pasado en la b\u00fasqueda de indicios que permitan aportar datos para proyectar su soluci\u00f3n"
    },
    {
        "n":8,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Escritura acad\u00e9mica: teor\u00eda y pr\u00e1ctica",
        "subtitulo":null,
        "docente":"P\u00e9rgola, Laura Andrea",
        "flyer_inicio":"29\/05",
        "inicio":"29 de mayo",
        "fin":"17 de junio",
        "flyer_horario":"Martes 18 hs.",
        "horario":"Martes \u2013 18 a 21 hs.",
        "flyer_imagen":null,
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1pLKT46OnZOmltSH_ODFf3N6c-YILu1JO\/view?usp=sharing",
        "carga":"24 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$90.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$100.000,00",
        "url_pagina":null,
        "link_inscripcion":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Taller de Escriura Acad\u00e9mica, sincr\u00f3nico, para toda persona interesada. En este Taller trabajaremos para la comprensi\u00f3n y elaboraci\u00f3n de textos claros, concisos y precisos, a trav\u00e9s del fortalecimiento de habilidades de escritura y lectura acad\u00e9mica."
    },
    {
        "n":9,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Introducci\u00f3n al chino cl\u00e1sico para humanidades",
        "subtitulo":null,
        "docente":"Diaz, Mar\u00eda Elena<br>S\u00e1nchez Ord\u00f3\u00f1ez, Pilar",
        "flyer_inicio":"09\/05",
        "inicio":"9 de mayo",
        "fin":"25 de julio",
        "flyer_horario":"Viernes 17 hs.",
        "horario":"Viernes \u2013 17 a 19 hs.",
        "flyer_imagen":null,
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1ZXbxeTxbcPSVYM1dgU5l1R5wgMO9yQND\/view?usp=sharing",
        "carga":"24 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$90.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$100.000,00",
        "url_pagina":null,
        "link_inscripcion":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El curso de introducci\u00f3n al chino cl\u00e1sico para humanidades propone un primer acercamiento a la historia y etimolog\u00eda de los caracteres chinos y a la sintaxis del chino cl\u00e1sico a trav\u00e9s del estudio de textos confucianistas y tao\u00edstas. No requiere conocimientos previos de chino y ofrece todos los materiales did\u00e1cticos del curso digitalizados. Propone un enfoque pr\u00e1ctico y participativo, con clases sincr\u00f3nicas que ofrecen secuencias pedag\u00f3gicas adecuadas al nivel introductorio."
    },
    {
        "n":10,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"presencial",
        "titulo":"La representaci\u00f3n moral del trabajo",
        "subtitulo":"en las postrimer\u00edas de la Revoluci\u00f3n Industrial. Una mirada desde la filosof\u00eda de la cultura",
        "docente":"Pauselli, Emilio Pedro",
        "flyer_inicio":"28\/04",
        "inicio":"28 de abril",
        "fin":"23 de junio",
        "flyer_horario":"Lunes 11 hs.",
        "horario":"Lunes \u2013 11 a 13 hs.\n<br>Sede Puan 480",
        "flyer_imagen":null,
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1BCG8k4Vxjeg8tZuyz6Ejz99Yv9NSFh3_\/view?usp=sharing",
        "carga":"16 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$60.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$70.000,00",
        "url_pagina":null,
        "link_inscripcion":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El mundo actual enfrenta crecientes dificultades. Una lista breve incluir\u00eda guerras, migraciones por hambre, desigualdad social extrema, resurgimiento de \u201cla soluci\u00f3n fascista\u201d ante el malestar social. Los jud\u00edos pueden ser reemplazados sin mucha dificultad por los \u201cnegros\u201d, los \u201cplaneros\u201d, los \u201cpol\u00edticos\u201d o el Estado. Aniquilando algo se solucionar\u00e1 todo.\n<br\/>El presente taller invita a reflexionar sobre qu\u00e9 procesos de la cultura nos han depositado en el lugar actual e invita a recorrer con la mirada las modificaciones que han sufrido pr\u00e1cticas humanas b\u00e1sicas. El eje elegido ser\u00e1 el examen de la codificaci\u00f3n cultural del trabajo y sus dimensiones econ\u00f3micas, antropol\u00f3gicas y filos\u00f3ficas.\n<br\/>Constituir\u00e1 un desaf\u00edo la revalorizaci\u00f3n de la cr\u00edtica filos\u00f3fica de la cultura material, habida cuenta de que la filosof\u00eda ha privilegiado habitualmente los productos intelectuales y est\u00e9ticos de la cultura. Enfrentaremos juntos el paso por el estrecho desfiladero que tiene a su izquierda el barranco de la sociolog\u00eda y a su derecha el de la econom\u00eda, esperando, al final, sortear la pesada roca donde guardamos todo aquello que no entendemos y cuyo r\u00f3tulo reza: \u00a1\u00a1Eso no es filosof\u00eda!!\n<br\/>Requisitos para los participantes: Tener ganas de pensar. Estar dispuestos a que un feo hecho mate una bella teor\u00eda. No creer todo lo que dice el profesor."
    },
    {
        "n":11,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Pensando la pol\u00edtica desde la filosof\u00eda: entre lo justo y lo igual",
        "subtitulo":null,
        "docente":"Avena, Mar\u00eda Emilia<br>Tabakian, Diego Alejandro",
        "flyer_inicio":"28\/04",
        "inicio":"28 de abril",
        "fin":"23 de junio",
        "flyer_horario":"Lunes 13 hs.",
        "horario":"Lunes \u2013 13 a 15 hs.",
        "flyer_imagen":null,
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1J3GcbbE7WbAweUTqPg0tUmYtAblXRRTD\/view?usp=sharing",
        "carga":"16 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$60.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$70.000,00",
        "url_pagina":null,
        "link_inscripcion":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"\u00bfPuede existir justicia sin igualdad? \u00bfEs la pol\u00edtica simplemente una cuesti\u00f3n de poder o descansa sobre fundamentos \u00e9ticos? Desde Plat\u00f3n hasta Rousseau, los grandes fil\u00f3sofos han intentado responder estas preguntas que siguen definiendo nuestras sociedades. Este curso propone un recorrido por los textos fundacionales del pensamiento pol\u00edtico occidental, explorando la tensi\u00f3n entre conceptos como justicia, igualdad y libertad que contin\u00faan moldeando nuestros debates contempor\u00e1neos.\n<br\/>No se requieren conocimientos previos para embarcarse en esta aventura intelectual donde analizaremos obras clave de autores cl\u00e1sicos y modernos. Juntos, examinaremos c\u00f3mo estos textos cl\u00e1sicos iluminan problemas actuales: \u00bfSon compatibles la igualdad y la libertad? \u00bfPuede una sociedad sostenerse sobre la base de desigualdades? Descubriremos c\u00f3mo las ideas de hace siglos siguen siendo herramientas poderosas para comprender y transformar nuestro presente pol\u00edtico."
    },
    {
        "n":12,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Miradas sobre Primer Peronismo",
        "subtitulo":"desde fuentes cinematogr\u00e1ficas y literarias",
        "docente":"Galante Miguel Alberto",
        "flyer_inicio":"29\/04",
        "inicio":"29 de abril",
        "fin":"23 de mayo",
        "flyer_horario":"Ma y Ju 18 hs.",
        "horario":"Martes y Jueves \u2013 18 a 20 hs.",
        "flyer_imagen":null,
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1J3GcbbE7WbAweUTqPg0tUmYtAblXRRTD\/view?usp=sharing",
        "carga":"16 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$60.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$70.000,00",
        "url_pagina":null,
        "link_inscripcion":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El peronismo, movimiento relevante en la Argentina del siglo XX, introdujo importantes cambios en la pol\u00edtica, la sociedad y la econom\u00eda, originando antinomias y pol\u00e9micas. Muchas de ellas se expresaron en ficciones literarias y f\u00edlmicas, as\u00ed como en diversos documentales En dialogo con algunas textos y documentos hist\u00f3ricos, analizaremos las distintas \u2013 a veces antag\u00f3nicas - perspectivas y narrativas presentes en esas fuentes, sobre el llamado \u201cprimer peronismo\u201d (1945 - 1955). En este taller nos centraremos en los debates sobre los or\u00edgenes del peronismo, la relaci\u00f3n entre Per\u00f3n y los trabajadores, los imaginarios sobre la figura de Evita, principalmente."
    },
    {
        "n":13,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Bases para la direcci\u00f3n de coros vocacionales",
        "subtitulo":null,
        "docente":"Aciar, Carlos Andr\u00e9s",
        "flyer_inicio":"01\/05",
        "inicio":"1 de mayo",
        "fin":"26 de junio",
        "flyer_horario":"Jueves 9 hs.",
        "horario":"Jueves \u2013 9 a 11hs.",
        "flyer_imagen":null,
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1bvHjWoKmWEslBFQqRHkpkD6S3BD1hBYB\/view?usp=sharing",
        "carga":"16 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$60.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$70.000,00",
        "url_pagina":null,
        "link_inscripcion":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Si tu vocaci\u00f3n es la direcci\u00f3n coral, en este curso encontrar\u00e1s las bases que te permitir\u00e1n desarrollar esta maravillosa actividad de manera sencilla y pr\u00e1ctica.\n<br\/>Este curso te brindar\u00e1 recursos y herramientas para:\n<br\/>- Desarrollar una voz funcional en tus grupos\n<br\/>- Aumentar tu capacidad audioperceptiva\n<br\/>- Lograr una forma eficaz de comunicarte a trav\u00e9s de la g\u00e9stica\n<br\/>- Generar estrategias de din\u00e1mica de ensayo\n<br\/>- Dise\u00f1ar programas de concierto, entre otros."
    },
    {
        "n":14,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Descubriendo Catalu\u00f1a:",
        "subtitulo":"an\u00e1lisis de sus or\u00edgenes hasta nuestros d\u00edas",
        "docente":"Pucciarelli Nazareth",
        "flyer_inicio":"29\/04",
        "inicio":"29 de abril",
        "fin":"15 de julio",
        "flyer_horario":"Martes 18 hs.",
        "horario":"Martes \u2013 18 a 20 hs.",
        "flyer_imagen":null,
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1KKCedzWoo3z1n8v4PqwVAd1DJvJXrkwU\/view?usp=sharing",
        "carga":"24 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$90.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$100.000,00",
        "url_pagina":null,
        "link_inscripcion":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Este seminario intenta promover nuevas perspectivas acerca de la historia de Catalu\u00f1a y de lo catal\u00e1n.\n<br\/>Partiendo de un an\u00e1lisis minucioso de las diferentes aristas de su presente y de su pasado, se propone un trabajo de conjunto alejado de la mirada monocausal, monol\u00edtica y etapista de ense\u00f1ar\/comprender la Historia. En efecto, apelando a un enfoque que enlaza pasado y presente, pretende enriquecer los conocimientos y\/o fortalecerlos educ\u00e1ndonos en una mirada multicausal, compleja y variopinta.\n<br\/>El objetivo principal del seminario es analizar y problematizar los diferentes aspectos de la historia catalana, tomando un abordaje multidisciplinario e integral, que permita dar cuenta de los principales sucesos y caracter\u00edsticas organizativas de Catalu\u00f1a y poder as\u00ed discernir su panorama actual.\n<br\/>Se pretende acercar, tanto a alumnos de las carreras de esta Casa de Estudios como a interesados en general, a una historia compleja e interesante, de gran utilidad para la comprensi\u00f3n de la Catalu\u00f1a de hoy.\n<br\/>La cultura catalana se ir\u00e1 forjando a partir de sus propias experiencias y en relaci\u00f3n a diferentes entidades territoriales, tales como el Imperio Romano, el Imperio Carolingio, la Corona de Arag\u00f3n, Castilla, Francia, Italia, el Papado, y posteriormente Argentina, entre otras. Lejos de hacerse un racconto enciclop\u00e9dico de tales per\u00edodos de tiempo, se pretende un an\u00e1lisis que rompa la cronolog\u00eda y que oscile entre los tiempos pasados, presentes y perspectivas futuras.\n<br\/>\u00bfEn qu\u00e9 contexto surgi\u00f3 la Generalitat? \u00bfPor qu\u00e9 Catalu\u00f1a clama por una rep\u00fablica? \u00bfCu\u00e1ndo y por qu\u00e9 surgen las tensiones entre los catalanes y la monarqu\u00eda espa\u00f1ola?\n<br\/>\u00bfC\u00f3mo se relacion\u00f3 hist\u00f3ricamente Catalu\u00f1a con Arag\u00f3n y Francia? Para intentar responder \u00e9stas y otras preguntas las clases se ofrecer\u00e1n con un abordaje que intente integrar desde diferentes aristas la realidad catalana, por lo que se contar\u00e1 con un variado material audiovisual de fuentes que le permitir\u00e1 a quien asista al curso, tenga conocimientos previos del tema o no, desarrollar una mirada cr\u00edtica, necesaria, y actualizada, sobre la Catalu\u00f1a de hoy."
    },
    {
        "n":15,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Morfolog\u00eda del mito ",
        "subtitulo":null,
        "docente":"Rossi Leandro Sebasti\u00e1n<br>Mar\u00eda Cecilia",
        "flyer_inicio":"30\/04",
        "inicio":"30 de abril",
        "fin":"30 de julio",
        "flyer_horario":"Mi\u00e9rcoles 9 hs.",
        "horario":"Mi\u00e9rcoles \u2013 9 a 11 hs.",
        "flyer_imagen":null,
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1PTDS_I_LvRx1GFQJ_NfLopZljx5AIM9F\/view?usp=sharing",
        "carga":"24 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$90.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$100.000,00",
        "url_pagina":null,
        "link_inscripcion":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Este seminario transita un recorrido literario por los mitos de la literatura cl\u00e1sica. La mitolog\u00eda, la lengua, el arte, y la filosof\u00eda del mundo cl\u00e1sico instalan una manera de comprender el mundo con exclusividad. El objetivo ser\u00e1 el estudio de los mitologemas y sus formas a trav\u00e9s del funcionamiento de las lenguas griega y romana como motor que impulsa la transmisi\u00f3n del mito."
    },
    {
        "n":16,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Confecci\u00f3n de citas y referencias con normas APA 7",
        "subtitulo":null,
        "docente":"Rubbo Yamila",
        "flyer_inicio":"30\/04",
        "inicio":"30 de abril",
        "fin":"18 de junio",
        "flyer_horario":"Mi\u00e9rcoles 19 hs.",
        "horario":"Mi\u00e9rcoles \u2013 19 a 20 hs.",
        "flyer_imagen":null,
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/15KwSYk8GzFEXWurwqB7ZhlDpfGPW5sMq\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "url_pagina":null,
        "link_inscripcion":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"La redacci\u00f3n acad\u00e9mica requiere ajustarse a pautas de estilo espec\u00edficas. As\u00ed, los \u00e1mbitos cient\u00edfico, acad\u00e9mico y editorial demandan seguir formatos de redacci\u00f3n en distintos procesos y contextos, como la presentaci\u00f3n de una tesis, la publicaci\u00f3n de un libro o la revisi\u00f3n de un art\u00edculo para una revista. Afortunadamente, existen cada vez m\u00e1s recursos disponibles para que la escritura sea m\u00e1s precisa y que su proceso sea m\u00e1s eficiente. En este sentido, podemos encontrar manuales de redacci\u00f3n y citas (APA, Chicago, Harvard), softwares espec\u00edficos para armar referencias (Mendeley, Zotero), manuales de estilo (Clar\u00edn, La Voz, Agencia EFE), o incluso la ayuda de inteligencia artificial (IA) generativa (ej. ChatGPT). Sin embargo, el acceso a estos materiales puede tornarse confuso ante la abundancia de opciones, la escasez de recursos o su margen de error: los manuales de redacci\u00f3n son muy costosos o no est\u00e1n traducidos al espa\u00f1ol, los manuales de estilo period\u00edstico no se actualizan r\u00e1pidamente, los softwares no son eficientes si los metadatos no est\u00e1n correctamente cargados, los modelos de IA generativa tienen un grado de confiabilidad y credibilidad bajos con respecto al manejo de referencias, por nombrar solo algunos problemas.\n<br\/>Este curso propone trabajar con el sistema de estilo de la American Psychological Association (APA), uno de los m\u00e1s utilizados en el \u00e1mbito de las ciencias humanas y sociales. La s\u00e9ptima y m\u00e1s reciente edici\u00f3n del manual APA (2020) presenta diferencias notables con respecto a su edici\u00f3n anterior y a\u00fan no ha sido traducida al espa\u00f1ol de manera oficial. No obstante, el uso de este estilo es solicitado en la confecci\u00f3n de tesis, presentaci\u00f3n de art\u00edculos para revistas acad\u00e9micas y trabajos para asignaturas universitarias.\n<br\/>Las clases se encuentran organizadas como una introducci\u00f3n te\u00f3rica a los aspectos m\u00e1s salientes de la nueva edici\u00f3n, a la vez que se propone brindar herramientas pr\u00e1cticas para el quehacer acad\u00e9mico y editorial."
    },
    {
        "n":17,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Introducci\u00f3n a la lengua egipcia y la escritura jerogl\u00edfica",
        "subtitulo":null,
        "docente":"Bosio, Emilio Sebasti\u00e1n",
        "flyer_inicio":"03\/05",
        "inicio":"3 de mayo",
        "fin":"21 de junio",
        "flyer_horario":"S\u00e1bado 10 hs.",
        "horario":"S\u00e1bado \u2013 10 a 12 hs.",
        "flyer_imagen":"https:\/\/seube.filo.uba.ar\/sites\/seube.filo.uba.ar\/files\/fondo.jpg",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1D1VmxijsGV0bjgvl1efOEg5WM7l7jV93\/view?usp=sharing",
        "carga":"16 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$60.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$70.000,00",
        "url_pagina":null,
        "link_inscripcion":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El curso se propone llenar un vac\u00edo, entre la carencia e intermitencia de los cursos de aprendizaje de la lengua egipcia y el marcado inter\u00e9s del p\u00fablico, tanto general como acad\u00e9mico, en la antigua cultura egipcia y su sistema de escritura.\n<br\/>El curso es planteado como un acercamiento inicial al complejo mundo de los jerogl\u00edficos egipcios de la mano de un importante manual, Introducci\u00f3n a los jerogl\u00edficos egipcios, realizado en colaboraci\u00f3n por dos destacados egipt\u00f3logos Mark Collier y Bill Manley.\n<br\/>El libro propone adentrarse en los jerogl\u00edficos con un g\u00e9nero particular de texto, la f\u00f3rmula de ofrenda, atestiguada a lo largo de toda la historia del Egipto fara\u00f3nico. Su naturaleza formulaica permite su r\u00e1pido aprendizaje a la vez que la variaci\u00f3n de cada texto particular la vuelven tambi\u00e9n un desaf\u00edo de interpretaci\u00f3n.\n<br\/>El libro propone a lo largo de cada cap\u00edtulo una serie de ejercicios, pero solo aporta respuestas parciales. El docente propone completar las respuestas, orientar a lxs estudiantes en su lectura, asignar ejercicios complementarios, explorar bibliograf\u00eda adicional para profundizar en la gram\u00e1tica y el vocabulario, y ense\u00f1ar a lxs estudiantes a procurar por s\u00ed mismos m\u00e1s material de lectura.\n<br\/>Asimismo, el curso propone a los estudiantes el aprendizaje de un software de edici\u00f3n de jerogl\u00edficos, JSesh, de uso libre y multiplataforma, implementado en la actualidad en las publicaciones acad\u00e9micas."
    },
    {
        "n":18,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"El g\u00e9nero de terror en las aulas",
        "subtitulo":null,
        "docente":"Duran Facundo Joaqu\u00ecn",
        "flyer_inicio":"05\/05",
        "inicio":"5 de mayo",
        "fin":"26 de mayo",
        "flyer_horario":"Lunes 18 hs.",
        "horario":"Lunes \u2013 18 a 20 hs.",
        "flyer_imagen":null,
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/10i1yoIwihSKv414der13Rx8QqKBhGm7B\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "url_pagina":null,
        "link_inscripcion":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El curso se centra en la literatura de terror, en especifico, como puede ser abordada para llevarla al aula de clases. En los nuevos dise\u00f1os curriculares para Practicas del Lenguaje y Literatura, el g\u00e8nero de terror se encuentra bastante presente. La idea con el curso es, a trav\u00e8s de la lectura y an\u00e0lisis de diversos cuentos, encontrar estrategias para definir que es lo que hace que un cuento sea de terror, y sobretodo, como poder aplicarlo en las escuelas secundarias."
    },
    {
        "n":19,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Dos caracterizaciones discrepantes de la filosof\u00eda:",
        "subtitulo":"como actividad conceptual y como b\u00fasqueda radical",
        "docente":"D'Atri Guillermo Ariel",
        "flyer_inicio":"03\/06",
        "inicio":"3 de junio",
        "fin":"24 de junio",
        "flyer_horario":"Martes 17 hs.",
        "horario":"Martes \u2013 17 a 19 hs.",
        "flyer_imagen":null,
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/160_9oW4xPnqCVm2PihfERvW4P3tysZxc\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "url_pagina":null,
        "link_inscripcion":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El presente curso propone retomar la pregunta \u201c\u00bfQu\u00e9 es la filosof\u00eda?\u201d a partir de dos respuestas que, aunque concuerdan en concebir a la filosof\u00eda como una pr\u00e1ctica cr\u00edtica y reflexiva, difieren en sus m\u00e9todos y alcances. La primera respuesta, tra\u00edda al curso por medio de Kant y Deleuze-Guatar\u00ed, plantea a la filosof\u00eda como una actividad conceptual para explicar el mundo, Kant descubriendo los conceptos y Deleuze-Guattari invent\u00e1ndolos. La segunda, expuesta por Heidegger y Jaspers, postula a la filosof\u00eda como una b\u00fasqueda radical por el sentido del ser.\n<br\/>A lo largo de los encuentros se espera penetrar en la pregunta por la filosof\u00eda retomando ambas posturas y someti\u00e9ndolas a an\u00e1lisis para a partir de all\u00ed dar lugar a una respuesta personal guiada por el pensamiento de grandes fil\u00f3sofos como Kant, Deleuze y Guatarri, Jaspers y Heidegger.\n<br\/>Una vez finalizado el curso el trabajo monogr\u00e1fico final de acreditaci\u00f3n se presentar\u00e1 en una \u201cJornada de extensi\u00f3n y divulgaci\u00f3n de Filosof\u00eda\u201d de modalidad h\u00edbrida (virtual\/presencial) y ser\u00e1 publicado en la nueva revista acad\u00e9mica del Instituto educativo Innova dedicada a proyectos de extensi\u00f3n acad\u00e9mica con ISSN en tr\u00e1mite."
    },
    {
        "n":20,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"La Historia Reciente argentina",
        "subtitulo":"vista desde el arte y la pol\u00edtica (1966-2001): Categor\u00edas, experiencias, itinerarios y debates",
        "docente":"Manduca Ramiro Alejandro",
        "flyer_inicio":"08\/05",
        "inicio":"8 de mayo",
        "fin":"26 de junio",
        "flyer_horario":"Jueves 18 hs.",
        "horario":"Jueves \u2013 18 a 21 hs.",
        "flyer_imagen":null,
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1SHuDfcSV7DCrCkCqRkypt60BBWZEwqMg\/view?usp=sharing",
        "carga":"24 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$90.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$100.000,00",
        "url_pagina":null,
        "link_inscripcion":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Este curso propone reflexionar sobre el intenso arco temporal que va desde los a\u00f1os\u00b460 al 2001 a partir de un enfoque particular: la articulaci\u00f3n, los di\u00e1logos y las complicidades que se establecieron entre producciones art\u00edsticas, colectivos de artistas, performances y repertorios visuales con las diversas coyunturas, y en particular con experiencias y sujetos que, identific\u00e1ndose con tradiciones pol\u00edticas dis\u00edmiles han incidido en el desarrollo de las mismas. Se trata por lo tanto de visitar y conocer la Historia Reciente de nuestro pa\u00eds a partir de una singular puerta de entrada. Junto con lo anterior se propone reflexionar sobre los modos en que se han nombrado esas pr\u00e1cticas: arte pol\u00edtico, arte militante, activismo art\u00edstico \u00bfSirven para definir los mismos procesos? \u00bfQu\u00e9 carga \u00e9pocal hay en cada una de estas categor\u00edas?"
    }
]
