[
    {
        "n":1,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"El cine como arma de clase: los movimientos cinematogr\u00e1ficos de izquierda en los a\u00f1os 20 y 30\"",
        "docente":"Mat\u00edas Leonardo Rivas",
        "inicio":"24 de agosto",
        "fin":"5 de octubre",
        "horario":"S\u00e1bados \u2013 14 a 16 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"La propuesta del curso reside en el estudio de los movimientos cinematogr\u00e1ficos de izquierda que se desarrollaron a lo largo del mundo durante los a\u00f1os 20 y 30. Integrados por directores, guionistas, productores, cr\u00edticos y figuras del \u00e1mbito cultural vinculadas al comunismo y otras corrientes de izquierda, los movimientos se caracterizaron por entender y utilizar al cine como herramienta de propaganda y educaci\u00f3n de las clases trabajadoras, por encargarse de la producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y exhibici\u00f3n de sus pel\u00edculas (aunque en ocasiones se desarrollaron dentro de la industria cinematogr\u00e1fica nacional) y por complementar su agitaci\u00f3n f\u00edlmica con publicaciones escritas.  En este sentido, el curso tiene como objetivo realizar un aporte a los estudios sobre el comunismo y las diversas corrientes de izquierda a partir de un tema que no siempre ha sido investigado con profundidad o integrado en un an\u00e1lisis de conjunto, capaz de examinar los v\u00ednculos e influencias, la circulaci\u00f3n y los puntos en com\u00fan en general, as\u00ed como las especificidades de cada caso nacional. A su vez, el curso se propone explorar las relaciones entre cine e historia considerando cuatro niveles diferentes pero muchas veces interrelacionados: el cine como agente, como documento, como forma de narraci\u00f3n y como objeto de indagaci\u00f3n hist\u00f3rica.  Los movimientos cinematogr\u00e1ficos ser\u00e1n estudiados paralelamente desde su origen, a mediados de la d\u00e9cada del 20 (bajo el impulso de la Revoluci\u00f3n Rusa y el cine sovi\u00e9tico), hasta su declive y\/o final en la d\u00e9cada del 30. Espec\u00edficamente, se analizar\u00e1n las pel\u00edculas m\u00e1s representativas y las estrategias de instrumentalizaci\u00f3n del cine de los movimientos que se desarrollaron en Alemania, Estados Unidos, Reino Unido, Francia y China (con breves referencias a lo ocurrido en Argentina, Espa\u00f1a y Jap\u00f3n). Si bien las clases se focalizar\u00e1n en organizaciones y personajes vinculados de una u otra manera con el Partido Comunista (por su especial comprensi\u00f3n del poder del cine y por la disponibilidad de fuentes de diversos casos), tambi\u00e9n se tomar\u00e1n en cuenta ejemplos pertenecientes a otras tendencias de izquierda como el socialismo, el cooperativismo, el sindicalismo, el anarquismo o independientes.  El curso est\u00e1 destinado a estudiantes, graduados y toda persona interesada en los estudios sobre la relaci\u00f3n cine-historia, el comunismo y las diversas tendencias de izquierda, pertenezca o no a la comunidad acad\u00e9mica y posea o no conocimientos sobre las tem\u00e1ticas abordadas. La modalidad de cursada ser\u00e1 virtual sincr\u00f3nica, con encuentros semanales (siete clases en total, de dos horas cada una)."
    },
    {
        "n":2,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"An\u00e1lisis del Discurso en la Obra de Horacio: Explorando los G\u00e9neros Discursivos en la Literatura Cl\u00e1sica\"",
        "docente":"Ileana Kleinman ",
        "inicio":"6 de septiembre",
        "fin":"25 de octubre",
        "horario":"S\u00e1bados \u2013 11 a 13 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El curso busca analizar el corpus de Horacio desde la perspectiva del An\u00e1lisis del discurso. As\u00ed, el trabajo se enfocar\u00e1 en explorar la obra de Horacio y la manera en que sus textos  pueden insertarse  en los contextos discursivos de su \u00e9poca. Adem\u00e1s, se estudiar\u00e1n los g\u00e9neros literarios  cultivados por Horacio  para comprender su estilo y su impacto en la literatura cl\u00e1sica."
    },
    {
        "n":3,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Historia y representaci\u00f3n en ficciones autobiogr\u00e1ficas l\u00e9sbicas. Aproximaciones a la literatura visual y narrativa.\"",
        "docente":"Clara In\u00e9s Arakaki Yasuda<br>Miranda Jacoby",
        "inicio":"27 de agosto",
        "fin":"12 de noviembre",
        "horario":"Martes \u2013 16 a 18 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Presentaci\u00f3n: El prop\u00f3sito de este seminario-taller yace, por un lado, en realizar un estudio interdisciplinario desde la historia y la historia del arte sobre las formas de representaci\u00f3n, ficci\u00f3n y memoria en la literatura (auto)biogr\u00e1fica l\u00e9sbica. Nos situamos en una propuesta para articular imagen, historia y literatura, tomando como punto de partida las formas de representaci\u00f3n biogr\u00e1ficas. Las obras que utilizaremos para trabajar estos problemas son, por un lado, Stone Butch Blues (1993) de Leslie Feinberg, una novela ficcional semi-biogr\u00e1fica de la experiencia de una lesbiana butch [marimacho\/chonga\/masculina] de clase trabajadora en la d\u00e9cada de los 50s y 60s en Buffalo, Estados Unidos. Por otro lado, la novela-visual autobiogr\u00e1fica Fun Home. Una familia tragic\u00f3mica (2006) de Alison Bedchel, que relata la experiencia de la autora con su familia, especialmente la relaci\u00f3n con su padre como hombre gay en el closet.  A partir de una serie de ejes comunes -la representaci\u00f3n de la infancia, el descubrimiento de la sexualidad, las relaciones interpersonales y pol\u00edticas-, nos centraremos en las formas en las cuales lxs autorxs toman la imagen y la palabra para construir sus formas de pensarse y representarse. Asimismo, proponemos llevar los recursos y conocimientos producidos en la discusi\u00f3n a una dimensi\u00f3n material con el trabajo en encuentros presenciales para realizar producciones propias como zines, historietas o relatos. "
    },
    {
        "n":4,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"\u00bfC\u00f3mo explico gram\u00e1tica y sintaxis? Herramientas te\u00f3ricas para docentes- Nivel 2\"",
        "docente":"Mar\u00eda Agustina Castells",
        "inicio":"4 de septiembre",
        "fin":"9 de octubre",
        "horario":"Mi\u00e9rcoles \u2013 18 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Breve descripci\u00f3n del curso: En este segundo nivel de \u00bfC\u00f3mo ense\u00f1o gram\u00e1tica y sint\u00e1xis? nos concentraremos en las estructuras m\u00e1s complejas en las que podremos ahondar a partir de lo aprendido en el nivel I de este curso. Continuaremos revisando a fondo los conceptos para poder repensar neustras pr\u00e1cticas docentes desde un conocimiento profundo de los elementos gramaticales y sint\u00e1cticos que debemos ense\u00f1ar. Las clases constar\u00e1n de videos que pueden ser visto de manera asincr\u00f3nica y repetida, con el objetivo de que tambi\u00e9n sirvan como material de trabajo. A eso le sumaremos encuentros sincr\u00f3nicos en los que podremos poner en com\u00fan nuestras impresiones, dudas e ideas. \u00a1Lxs espero!"
    },
    {
        "n":5,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Introducci\u00f3n a la planificaci\u00f3n de expediciones cient\u00edficas y deportivas de alta monta\u00f1a\"",
        "docente":"Ricardo Apaolaza",
        "inicio":"3 de octubre",
        "fin":"7 de noviembre",
        "horario":"Jueves \u2013 18 a 21 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Presentaci\u00f3n curso: El curso se propone aportar herramientas te\u00f3rico-pr\u00e1cticas b\u00e1sicas para el dise\u00f1o y planificaci\u00f3n de expediciones cient\u00edficas y\/o deportivas de alta monta\u00f1a, con foco en la regi\u00f3n de los Andes Centro-Sur y La Puna. A lo largo de sus encuentros, abordar\u00e1 tem\u00e1ticas vinculadas a la organizaci\u00f3n de la log\u00edstica, prevenci\u00f3n en salud, variables clim\u00e1ticas y procesos de georreferenciaci\u00f3n, de crucial relevancia para cualquier expedici\u00f3n. Adicionalmente, propone contenidos introductorios sobre patrimonio cultural y arqueolog\u00eda de alta monta\u00f1a. Est\u00e1 particularmente destinado a investigadores, profesionales y docentes que realicen tareas en zonas de alta monta\u00f1a y\/o fuerte aislamiento, as\u00ed como a aficionados al monta\u00f1ismo deportivo que est\u00e9n inici\u00e1ndose en el tema. "
    },
    {
        "n":6,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"\u00bfQu\u00e9 es el Islam Pol\u00edtico?: Islamismo vs Yihadismo\"",
        "docente":"Silvana Lorena Barrios<br>Gabriel Sivinian",
        "inicio":"18 de octubre",
        "fin":"8 de noviembre",
        "horario":"Viernes \u2013 19 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Peque\u00f1a presentaci\u00f3n para incorporar en la p\u00e1gina de inscripci\u00f3n:  \"El taller se propone analizar el modo como se desarroll\u00f3 la trabaz\u00f3n entre religi\u00f3n y pol\u00edtica en el Islam, las diferencias entre las distintas ramas pol\u00edticas isl\u00e1micas, y la irrupci\u00f3n del Islam pol\u00edtico como m\u00e1ximo representante del terrorismo internacional.  Para ello, se revisar\u00e1 la relaci\u00f3n religi\u00f3n-estado desde la llegada del profeta Muhammad hasta el presente, observando que no existe un Islam un\u00edvoco sino diferentes corrientes ideol\u00f3gicas que disputan la supremac\u00eda por la entronizaci\u00f3n de un orden isl\u00e1mico de car\u00e1cter ecum\u00e9nico\". "
    },
    {
        "n":7,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"La noci\u00f3n de s\u00ed mismo en la filosof\u00eda afirmativa de F. Nietzsche.\"",
        "docente":"Mario Mart\u00edn G\u00f3mez Pedrido<br>Gabriela Paula Porta",
        "inicio":"10 de octubre",
        "fin":"31 de octubre",
        "horario":"Jueves \u2013 18:30 a 20:30 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Friedrich Nietzsche plantea en la \u00faltima etapa de su pensamiento filos\u00f3fico que tiene lugar con la publicaci\u00f3n de su obra As\u00ed habl\u00f3 Zaratustra (1883-1885) la revisi\u00f3n de una noci\u00f3n \u201cclave\u201d de la filosof\u00eda occidental como es la del s\u00ed mismo. El fil\u00f3sofo alem\u00e1n considera que esta noci\u00f3n fue err\u00f3neamente vinculada a partir de las filosof\u00edas socr\u00e1tico-plat\u00f3nicas con el \u201calma\u201d, es decir, con la parte \u201cespiritual\u201d y \u201ctrascendente\u201d del ser humano. As\u00ed como tambi\u00e9n advierte que dicha homologaci\u00f3n del \u201calma\u201d con el s\u00ed mismo es profundizada en el pensamiento moderno cartesiano. Esto dio lugar, a su vez, a una antropolog\u00eda y a una metaf\u00edsica dualista donde el \u201ccuerpo\u201d es concebido como la parte m\u00e1s impropia del existente humano.    En el presente curso nos proponemos analizar, por un lado, las cr\u00edticas de Friedrich Nietzsche a las tradiciones de la mismidad \u201csocr\u00e1tico-plat\u00f3nica\u201d y \u201ccartesiana\u201d que se encuentran en su obra As\u00ed habl\u00f3 Zaratustra y tambi\u00e9n en algunos textos del \u00faltimo periodo de su producci\u00f3n filos\u00f3fica; y, por otro, analizar su concepci\u00f3n del s\u00ed mismo como \u201ccuerpo\u201d y \u201cninguna otra cosa\u201d. Esto \u00faltimo nos permitir\u00e1 profundizar en la propia concepci\u00f3n nietzscheana del s\u00ed mismo as\u00ed como tambi\u00e9n vislumbrar sus importantes derivas en las actuales discusiones sobre esta problem\u00e1tica. "
    },
    {
        "n":8,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Maestros del weird Trazos de la po\u00e9tica lovecraftiana en autores estadounidenses y brit\u00e1nico\"",
        "docente":"Thomas Schonfeld",
        "inicio":"26 de agosto",
        "fin":"16 de septiembre",
        "horario":"Lunes \u2013 19:30 a 21:30 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Texto adaptado para el sitio web:  El curso propone, a partir del pensamiento lovecraftiano, realizar un recorrido transversal pasando por algunos de los autores mencionados por el propio Lovecraft como \u201cmaestros\u201d o \u201ctitanes\u201d de la ficci\u00f3n weird. Por lo general, los autores que recupera en su ensayo son angloparlantes, y muchos de ellos incluso contempor\u00e1neos a \u00e9l mismo. En este sentido, se suele tomar la decisi\u00f3n de dividirlos en dos grandes ejes: uno norteamericano, y el otro brit\u00e1nico. Por el lado de Estados Unidos, daremos un salto temporal para establecer a los reales maestros de la horror story norteamericana, con los casos ejemplares de Edgar Allan Poe y Ambrose Bierce, para identificar c\u00f3mo estos autores operaron desde mediados y finales del siglo XIX. Al realizar un salto geogr\u00e1fico, nos encontraremos con los autores brit\u00e1nicos que representan la serie coet\u00e1nea de maestros del weird. Este recorrido propone detenerse en Arthur Machen, Algernon Blackwood, M. R. James y Lord Dunsany. De esta manera, se podr\u00e1 adquirir un panorama sobre lo que Lovecraft, a comienzos del siglo XX, ley\u00f3 para establecer su teor\u00eda de la ficci\u00f3n weird, al mismo tiempo que se trabajar\u00e1 sobre las po\u00e9ticas particulares de cada uno de estos autores."
    },
    {
        "n":9,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Dialogo arte-pol\u00edtica: una aproximaci\u00f3n culturol\u00f3gica a las producciones est\u00e9tico- art\u00edsticas del primer peronismo y el menemismo\"",
        "docente":"Diego Massariol<br>Daniela Saco",
        "inicio":"1 de octubre",
        "fin":"5 de noviembre",
        "horario":"Martes \u2013 15 a 17 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El curso se propone brindar una aproximaci\u00f3n a las relaciones entre arte y pol\u00edtica a partir del estudio de las problem\u00e1ticas est\u00e9tico-art\u00edsticas del primer peronismo (1946-1955) y de los gobiernos menemistas (1989-1999) desde la perspectiva de la semi\u00f3tica de la cultura."
    },
    {
        "n":10,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Explorando La monta\u00f1a m\u00e1gica (1924) \u2013 a prop\u00f3sito del centenario de la novela de Thomas Mann.\"",
        "docente":"Dante Prado",
        "inicio":"26 de agosto",
        "fin":"28 de octubre",
        "horario":"Lunes \u2013 21 a 23 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"En el a\u00f1o de su centenario, es fortuito volver a la novela que fue piedra fundacional del estudio de la literatura alemana fuera de Alemania, de la carrera y posteridad de Thomas Mann, y objeto preciado de estudios sobre la novela y la teor\u00eda narrativa: La monta\u00f1a m\u00e1gica. Sin embargo, debemos reconocer que mucho de esto es obra, tambi\u00e9n, de su autor, quien, como un mago, conjur\u00f3 y perfil\u00f3 su recepci\u00f3n desde su publicaci\u00f3n y, principalmente, en sus a\u00f1os de exilio en Estados Unidos. Dando cuenta de las estrategias autoriales de Thomas Mann en la formaci\u00f3n de su recepci\u00f3n, este curso excede el habitual paneg\u00edrico de los centenarios para centrarse en la relaci\u00f3n entre la novela y recepci\u00f3n cr\u00edtica del pasado y la actualidad."
    },
    {
        "n":11,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Introducci\u00f3n a la elaboraci\u00f3n de textos en LATEX para humanidades\"",
        "docente":"Pablo Zdrojewski ",
        "inicio":"23 de agosto",
        "fin":"27 de septiembre",
        "horario":"Viernes \u2013 14 a 16 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Presentaci\u00f3n El presente curso se propone los siguientes objetivos: Introducir a los estudiantes en la escritura de textos en LATEX. Presentar la variedad de herramientas que provee este sistema para la elaboraci\u00f3n de textos acad\u00e9micos en \u00e1reas human\u00edsticas. Mostrar la variedad de recursos espec\u00edficos que tiene LATEX para la escritura de textos en el \u00e1mbito de la ling\u00fc\u00edstica (\u00e1rboles, glosas, matrices de rasgos, tableaux de OT, etc). Ofrecer una instancia de pr\u00e1ctica supervisada. "
    },
    {
        "n":12,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Acercamiento a los mitos griegos. \u00bfQu\u00e9 nos dicen?\"",
        "docente":"Carlos Bustos",
        "inicio":"29 de agosto",
        "fin":"14 de noviembre",
        "horario":"Jueves \u2013 18 a 20 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Presentaci\u00f3n para gacetilla: Acercamiento a los mitos griegos \u00bfQu\u00e9 nos dicen? por el profesor Carlos Bustos Acercamiento a los mitos griegos propone un contacto familiar con los relatos antiguos, plenos de sentido en un mundo lejano, que insisten en hablarnos. Trataremos de prestarles nuestro o\u00eddo, demorarnos en sus luces y sombras, recuperar el asombro frente a sus delirios y misterios, sin perder la posibilidad de ponerlos en la criba y volver a preguntar \u00bfqu\u00e9 dicen? \u00bfqu\u00e9 nos dicen?"
    },
    {
        "n":13,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"El pensamiento de R\u0101m\u0101nuja: Una puerta de acceso a la filosof\u00eda india\"",
        "docente":"Rosana Mart\u00edn",
        "inicio":"22 de agosto",
        "fin":"26 de septiembre",
        "horario":"Jueves \u2013 19 a 21 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"T\u00edtulo del curso: El pensamiento de R\u0101m\u0101nuja: Una puerta de acceso a la filosof\u00eda india. Texto para difusi\u00f3n: En este curso se propone una introducci\u00f3n a la filosof\u00eda india a partir del pensamiento de uno de sus m\u00e1s relevantes exponentes, el fil\u00f3sofo, te\u00f3logo y reformador social, R\u0101m\u0101nuja (1017- 1137 e.c.). Recuperaremos el marco de producci\u00f3n de su obra centr\u00e1ndonos en la escuela a la cual pertenece (el ved\u0101nta), haciendo \u00e9nfasis en las propuestas con las cuales polemiza (el advaita o \u201cno dualismo\u201d de \u015aa\u1e45kara) y en las diversas tradiciones que confluyen en la articulaci\u00f3n de su sistema (la tradici\u00f3n \u0101gamika, la poes\u00eda devocional tamil y el vai\u1e63\u1e47\u1e63 avismo \u1e47 o \u201cculto a Vi\u1e63\u1e47\u1e63 u\u201d\u1e47 ). Nos detendremos en el anclaje epistemol\u00f3gico y ling\u00fc\u00edstico que su propuesta ontol\u00f3gica"
    },
    {
        "n":14,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Una introducci\u00f3n a los sofistas.\"",
        "docente":"Camilo Lautaro Arroyo",
        "inicio":"1 de octubre",
        "fin":"29 de octubre",
        "horario":"Martes \u2013 11 a 13 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Descripci\u00f3n:   El presente curso propone una primera introducci\u00f3n a la obra y el impacto de los sofistas en el siglo V ateniense, as\u00ed como su relaci\u00f3n con la filosof\u00eda (particularmente la obra plat\u00f3nica) y la democracia. Se explorar\u00e1n las caracter\u00edsticas centrales y definitorias \u2013as\u00ed como la heterogeneidad\u2013 del grupo que se aglomera en tanto sof\u00edstica, y se abordar\u00e1 su contexto de advenimiento y sus interrogantes filos\u00f3ficos. No es menester poseer conocimientos previos en la materia ni en la antig\u00fcedad cl\u00e1sica en general puesto que el curso est\u00e1 pensado como una primera introducci\u00f3n a los sofistas en sus rasgos m\u00e1s generales y esenciales. "
    },
    {
        "n":15,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"El folklore musical argentino: una historia del siglo xx\"",
        "docente":"Angelica Adorni ",
        "inicio":"20 de agosto",
        "fin":"11 de septiembre",
        "horario":"Martes y Mi\u00e9rcoles \u2013 19 a 21 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Texto para la difusi\u00f3n: El curso propone trazar un panorama general de la historia de la m\u00fasica popular de ra\u00edz folcl\u00f3rica en la Argentina, poniendo \u00e9nfasis en su desarrollo durante el siglo XX y estableciendo relaciones con los diferentes momentos hist\u00f3ricos del pa\u00eds. Se trata de ensayar una mirada cr\u00edtica sobre los relatos can\u00f3nicos que configuraron lo que llamamos \u201cfolklore\u201d utilizando las herramientas y conceptos del revisionismo, de la historia social y de los actuales estudios musicol\u00f3gicos y etnomusicol\u00f3gicos que abordan la m\u00fasica popular en Latinoam\u00e9rica. Se consideran aspectos de an\u00e1lisis sonoro, as\u00ed como de la producci\u00f3n, difusi\u00f3n y recepci\u00f3n de las m\u00fasicas, los v\u00ednculos con el devenir de las industrias culturales, la situaci\u00f3n del contexto social, pol\u00edtico y cultural latinoamericano y los cruces con g\u00e9neros como el rock, el tango, el jazz o la m\u00fasica acad\u00e9mica.  Ang\u00e9lica Adorni es music\u00f3loga, pianista e investigadora nacida en Rafaela, Santa Fe. Es Doctora en Historia y Teor\u00eda de las Artes por la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la Universidad de Buenos Aires, donde trabaja como docente en la asignatura \"Estudios de M\u00fasicas Populares\". Su tesis abord\u00f3 el estudio de la canci\u00f3n popular litorale\u00f1a durante la d\u00e9cada del 60, en el contexto del llamado \"boom del folklore\" en la Argentina. Es tambi\u00e9n profesora de \"Historia de la m\u00fasica popular argentina y latinoamericana\" y de \"Etnomusicolog\u00eda latinoamericana\" en el Conservatorio Superior de M\u00fasica \"Manuel de Falla\" de la Ciudad de Buenos Aires. Trabaj\u00f3 en diversas instituciones de nivel superior y universitario. Public\u00f3 trabajos y rese\u00f1as en medios especializados, focalizados en el tango y la m\u00fasica popular argentina de ra\u00edz folcl\u00f3rica."
    },
    {
        "n":16,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Introducci\u00f3n a la Historia de China Contempor\u00e1nea I (1842-1950)\"",
        "docente":"Alan Ivan Maciel",
        "inicio":"10 de septiembre",
        "fin":"15 de octubre",
        "horario":"Martes \u2013 18:30 a 20:30 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Introducci\u00f3n a la Historia de China Contempor\u00e1nea\u00a0I (1839-1949) Texto de difusi\u00f3n:\u00a0La \u201capertura al mundo\u201d de China comenz\u00f3 con un hecho traum\u00e1tico inaugurado por la Primera Guerra del Opio (1839-1842), entre Gran Breta\u00f1a y la dinast\u00eda Qing, dando inicio al \u201cSiglo de la humillaci\u00f3n\u201d (1839-1949), donde las cesiones territoriales y econ\u00f3micas frente a las potencias extranjeras se convertir\u00edan en moneda corriente hasta la fundaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Popular China (1949). El presente curso se propone comprender los puntos de irrupci\u00f3n en la historia de China contempor\u00e1nea y el pasado al que la Nueva China no quiere regresar y mantiene una memoria permanente.\u00a0"
    },
    {
        "n":17,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"presencial",
        "titulo":"Curso \"Leer a Dante en lengua original: estrategias, recursos, instrumentos.\"",
        "docente":"Claudia Fern\u00e1ndez Speier<br>Yamila Rossi",
        "inicio":"23 de agosto",
        "fin":"8 de noviembre",
        "horario":"Viernes \u2013 16 a 18 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"La Divina Comedia es un texto central del canon occidental. El curso propone un acercamiento al texto en su lengua original, para quien tenga conocimientos previos de italiano contempor\u00e1neo. Luego de una introducci\u00f3n te\u00f3rica acerca de la historia de la lengua italiana y del rol de Dante en ella, se propondr\u00e1n distintas actividades de lectura destinadas al desarrollo de estrategias de comprensi\u00f3n de la palabra de Dante, y de los diferentes instrumentos bibliogr\u00e1ficos que facilitan, enriquecen y profundizan su lectura."
    },
    {
        "n":18,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Escritura de la vida de las mujeres. Victorianismo, novela de formaci\u00f3n y utop\u00eda.\"",
        "docente":"Melanie Umerez<br>Fiorela Mestres",
        "inicio":"6 de septiembre",
        "fin":"1 de noviembre",
        "horario":"Viernes \u2013 18 a 20 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Incluimos un texto para la difusi\u00f3n del curso: Este curso propone leer dos novelas del periodo victoriano ingl\u00e9s escritas por mujeres,\u00a0Jane Eyre\u00a0(1847) de Charlotte Bront\u00eb y\u00a0La Nueva Amazonia\u00a0(1889) de Elizabeth Corbett. Estas dos novelas, una can\u00f3nica y la otra pr\u00e1cticamente desconocida, nos permitir\u00e1n pensar el problema de la escritura de mujeres en la historia cultural en relaci\u00f3n con dos g\u00e9neros literarios de sesgo masculinista. Al escribir en contextos y tradiciones de cu\u00f1o fuertemente patriarcal, las escritoras mujeres utilizan estrategias espec\u00edficas para darle cuerpo a sus voces, reclamos y visi\u00f3n del mundo. El per\u00edodo victoriano consagr\u00f3 la figura del \u201c\u00e1ngel del hogar\u201d como norma de la conducta femenina (esa figura de abnegaci\u00f3n, pureza, sometimiento y resignaci\u00f3n como cualidades propiamente femeninas); tambi\u00e9n es el tiempo hist\u00f3rico en que las mujeres fueron condicionadas para desempe\u00f1arse dentro de un limitado espacio de acci\u00f3n, el \u00e1mbito dom\u00e9stico, y ejercer roles a\u00fan m\u00e1s limitados, los de madre y esposa. Releyendo estas dos novelas, veremos qu\u00e9 estrategias emplearon Charlotte Bront\u00eb y Elizabeth Corbett para oponerse a este condicionamiento y podremos conocer las reelaboraciones, cuestionamientos y distanciamientos singulares que introdujeron en la novela de formaci\u00f3n y el g\u00e9nero ut\u00f3pico.\u00a0"
    },
    {
        "n":19,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Una mirada al Medioevo desde Am\u00e9rica\"",
        "docente":"Gabriela Cipponeri<br>Samanta Dening",
        "inicio":"20 de agosto",
        "fin":"15 de octubre",
        "horario":"Martes \u2013 18 a 20 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Una mirada al Medioevo desde Am\u00e9rica Desde la d\u00e9cada de 1970 se viene institucionalizando y desarrollando de manera progresiva y con mayor intensidad la disciplina del\u00a0medievalism, recientemente redefinida en lengua castellana como \u201cneomedievalismo\u201d. Esta aproximaci\u00f3n se encarga del estudio de las proyecciones y manifestaciones del Medioevo en el vasto abanico de la interdisciplinariedad moderna. La diversidad tem\u00e1tica de las ficciones que aqu\u00ed se proponen como lectura busca abordar estos interrogantes desde varios \u00e1ngulos. En este curso nos acercaremos a relatos breves de autores y autoras de Am\u00e9rica tales como Ursula K. Le Guin, Jorge Luis Borges, Horacio Quiroga, Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez o Margaret Atwood, y, en menor medida, a alguna historieta, corto audiovisual y canci\u00f3n, tambi\u00e9n de pa\u00edses americanos. Este tipo de ficciones resultan relevantes, entre otros motivos, por la importancia que tiene el an\u00e1lisis de la recuperaci\u00f3n del valor ideol\u00f3gico de la Edad Media. En t\u00e9rminos pol\u00edticos y culturales, ha sido extensamente estudiado c\u00f3mo la Edad Media se acoge en la modernidad tanto desde una perspectiva m\u00e1s positiva, rom\u00e1ntica y nost\u00e1lgica, como desde otra que la liga a la barbarie, lo supersticioso, lo est\u00e1tico y lo oscuro. Esta matriz aparentemente contradictoria y variada propicia tratamientos y acusaciones ideol\u00f3gicas cruzadas. En todas las clases habr\u00e1 instancias de debate e intercambio. Se trata de pensar en conjunto no solo por qu\u00e9 se recupera el imaginario medieval sino, m\u00e1s a\u00fan, analizar qu\u00e9 revela esa recuperaci\u00f3n y c\u00f3mo opera a trav\u00e9s de los mecanismos de la ficci\u00f3n.\u00a0"
    },
    {
        "n":20,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Animales y animalidad en la Edad Media\"",
        "docente":"Andrea Vanina Neyra",
        "inicio":"9 de septiembre",
        "fin":"30 de septiembre",
        "horario":"Lunes \u2013 14 a 16 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El curso tiene como objetivo principal analizar el estatus y los roles atribuidos a los animales en la Edad Media, a partir de abordar a dichos protagonistas en la multiplicidad de relaciones con el hombre. La actualidad de la tem\u00e1tica de los v\u00ednculos entre el hombre y el animal a lo largo de la historia es evidente. Su diversidad y pluralidad es materia de inter\u00e9s y discusi\u00f3n intensa. Los animales en la Edad Media fueron objeto de creaciones art\u00edsticas y literarias, de construcciones simb\u00f3licas, parte integrante de la alimentaci\u00f3n y la creaci\u00f3n de objetos, fuente de temores y de compa\u00f1\u00eda para el hombre. Un eje que recorre el programa es la identidad, puesto que la condici\u00f3n humana se ha definido y pensado de acuerdo con las relaciones que ha establecido con el entorno natural. Por su parte, el animal ha sido no s\u00f3lo un recurso para m\u00faltiples usos concretos, sino tambi\u00e9n objeto de representaciones mentales, un s\u00edmbolo de cercan\u00eda o peligro, virtudes o vicios, un elemento de proyecci\u00f3n y reflexi\u00f3n acerca de la vida humana."
    },
    {
        "n":21,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"El discurso multimodal y la ense\u00f1anza de lenguas extranjeras: desaf\u00edos, representaciones y pr\u00e1cticas\"",
        "docente":"Claudia Gaiotti<br>Agust\u00edn Arispe",
        "inicio":"24 de agosto",
        "fin":"28 de septiembre",
        "horario":"S\u00e1bados \u2013 10 a 13 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Texto para difusi\u00f3n (gacetilla)  Este seminario se propone reflexionar cr\u00edticamente sobre el concepto de multimodalidad y su inserci\u00f3n en las pr\u00e1cticas vinculadas con la ense\u00f1anza y el aprendizaje de lenguas extranjeras. Para ello, se explorar\u00e1n las especificidades y los desaf\u00edos del discurso multimodal que ha ganado un gran protagonismo en educaci\u00f3n en contexto de pandemia mundial COVID-19. Se recorrer\u00e1n nuevos enfoques te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos sobre la multimodalidad, relanzando la discusi\u00f3n sobre la concepci\u00f3n y el uso de materiales multimodales en clase de lengua extranjera. Asimismo, se presentar\u00e1n algunas herramientas digitales para el dise\u00f1o de materiales did\u00e1cticos y se discutir\u00e1n resultados de una investigaci\u00f3n orientada al estudio de representaciones sobre la multimodalidad en la universidad. Este seminario de actualizaci\u00f3n se presenta como una herramienta de formaci\u00f3n necesaria tanto para docentes de lenguas extranjeras, como para estudiantes y graduados de diferentes carreras vinculadas con la ense\u00f1anza de lenguas, as\u00ed como tambi\u00e9n, para toda persona que pudiera estar interesada en esta tem\u00e1tica."
    },
    {
        "n":22,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"De las historietas \u201chist\u00f3ricas\u201d a la historia en historietas. Un enfoque del comic desde la historia y de la historia desde el c\u00f3mic.\"",
        "docente":"Facundo Bianchini",
        "inicio":"27 de agosto",
        "fin":"15 de octubre",
        "horario":"Martes \u2013 19 a 21 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"T\u00ectulo: La historieta vista desde la historia, la historia vista desde la historieta. Los c\u00f3mics francofono, americano y latinoamericano historizados. El prop\u00f3sito de este curso es acercar a los alumnos la posibilidad de leer historietas desde una perspectiva hist\u00f3rica a partir de la lectura de producci\u00f3n historiogr\u00e1fica y el comentario cr\u00edtico e hist\u00f3rico de un conjunto de historietas seleccionado: Un cl\u00e0sico del comic francofono: \u201cAst\u00e9rix y Ob\u00e9lix\u201d, un cl\u00e1sico del comic \u201camericano\u201d,: Batman y ejemplos latinoamericanos del g\u00e8nero: la obra del recientemente fallecido Robin Wood (Nippur de Lagash y Dago), las novelas gr\u00e1ficas \u201cEpopeya\u201d ambientadas en las guerras de la triple alianza y del Chaco y dos obras de Quique Alcatena y H.G. Oesterheld: Shankar y Nekrodamus. Proponemos abordar desde la historia varias facetas que subyacen del an\u00e1lisis de estas producciones culturales de la contemporaneidad: lecturas hist\u00f3ricas, posicionamiento pol\u00edtico de sus autores, estilos caracter\u00edsticos, importancia en su contexto de producci\u00f3n como en los tiempos actuales, etc. Asimismo, tomarlas como puerta de entrada para acercarnos a los per\u00ecodos hist\u00f2ricos en que las ficciones transcurren. "
    },
    {
        "n":23,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"presencial",
        "titulo":"Curso \"Ensayos urbanos e im\u00e1genes de pensamiento:\u00a0Explorar la convivencia, ecolog\u00eda y los contrastes en los espacios urbanos (taller de lectura\/exploraci\u00f3n\/escritura)\"",
        "docente":"Patrick Eser",
        "inicio":"11 de septiembre",
        "fin":"20 de noviembre",
        "horario":"Mi\u00e9rcoles \u2013 17 a 20 hs.\n<br>Cada 15 d\u00edas\n<br>Sede CIDAC",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El objetivo de este taller es descubrir y analizar la vida urbana tanto por la lectura y apropiaci\u00f3n de cl\u00e1sicos ensayos y textos literarios como por la propia exploraci\u00f3n, observaci\u00f3n y experimentaci\u00f3n del entorno urbano en paseos colectivos por zonas urbanas. El taller-seminario propone un acceso creativo a la metodolog\u00eda del an\u00e1lisis cultural y literario que incluye la propia experiencia y creatividad. La lectura de textos literarios y ensay\u00edsticos (de observadores y escritores como, entre otros, Walter Benjamin, Siegfried Kracauer y Roberto Arlt) sugieren im\u00e1genes pensamiento (\u201cDenkbilder\u201d, \u201cThought-Images\u201d) que inspirar\u00e1n el abordaje y la exploraci\u00f3n de la experiencia urbana. En el marco del taller se realizar\u00e1 una cooperaci\u00f3n con la materia \u201cEnsayos urbanos\u201d de la Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo (FADU). Las reuniones del seminario se realizar\u00e1n en el SIDAC (Barracas)."
    },
    {
        "n":24,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Kafka lesen \u2013 recepci\u00f3n del \u2018a\u00f1o Kafka 2024\u2019 en los debates culturales. Taller de lectura de textos en alem\u00e1n\"",
        "docente":"Patrick Eser ",
        "inicio":"27 de agosto",
        "fin":"18 de noviembre",
        "horario":"Lunes \u2013 18 a 20 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El taller propone la lectura de los textos literarios de Franz Kafka, con motivo del centenario de su muerte. La idea central es incentivar y guiar la lectura de los textos de Kafka en su idioma original, o sea en alem\u00e1n. M\u00e1s all\u00e1 de la lectura de textos literarios en alem\u00e1n, queremos reconstruir la recepci\u00f3n contempor\u00e1nea de la obra como se manifest\u00f3 en los debates culturales y publicaciones de este \u201ca\u00f1o Kafka\u201d 2024. Leeremos los textos y ensayos publicados en el \u2018a\u00f1o Kafka\u2019 por los grandes peri\u00f3dicos y revistas culturales en Alemania, pero tambi\u00e9n tematizamos la recepci\u00f3n y los comentarios en los debates en la Argentina."
    },
    {
        "n":25,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"presencial",
        "titulo":"Curso \"Criminolog\u00eda y est\u00e9tica Noir: Una historia para estos d\u00edas\"",
        "docente":"Luciano P\u00e9r\u00e9s",
        "inicio":"4 de septiembre",
        "fin":"25 de septiembre",
        "horario":"Mi\u00e9rcoles \u2013 17:30 a 19:30 hs.\n<br>Sede CIDAC",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Hay secretos bien guardados, envueltos en papeles blanco y negro y mo\u00f1os rojos pegoteados como manchas que salpican lo que tocan. Son secretos que cuentan historias de ritos desolados, de calles que no llevan a ning\u00fan lado, historias que no se dejan enga\u00f1ar, de seres que ya no tienen nada que perder, pero que al final terminan perdidos y enga\u00f1ados.\nHistorias de sexo y traici\u00f3n, de crimen y muerte que el noir inaugura a trav\u00e9s de una nueva est\u00e9tica, malhumorada y c\u00ednica, que comenz\u00f3 siendo escrita en folletines baratos y termin\u00f3 bajo las luces de Hollywood; historia de un g\u00e9nero que viene del pasado para hablarnos del presente y un poco de nosotros tambi\u00e9n. A trav\u00e9s de un recorrido que va de literatura al cine, los invito a conocer qu\u00e9 tiene para decirnos."
    },
    {
        "n":26,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Entrecruzamientos entre pol\u00edtica y est\u00e9tica. Acercamientos filos\u00f3ficos a la comunidad y la fiesta.\"",
        "docente":"Felipe Arias Vazquez<br>Octavia Medrano",
        "inicio":"27 de agosto",
        "fin":"1 de octubre",
        "horario":"Martes \u2013 18 a 21 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Este curso se propone indagar en la comunidad pol\u00edtica y la masa festiva. A trav\u00e9s de un recorrido por distintxs autores (cl\u00e1sicxs y contempor\u00e1nexs) que tematizan tanto la comunidad como la fiesta, el objetivo es pensar el entrecruzamiento que existe en contextos colectivos entre pol\u00edtica y est\u00e9tica en el pensamiento filos\u00f3fico. Adem\u00e1s, se tomar\u00e1n como casos de estudio los festejos del Bicentenario de la Independencia (2010) y los festejos en ocasi\u00f3n de la Copa Mundial de Futbol (2022), en relaci\u00f3n a los siguientes interrogantes: \u00bfQu\u00e9 implicancias pol\u00edticas tienen estas modalidades de estar-juntxs? \u00bfQu\u00e9 aspectos de lo colectivo se vuelven patentes en las festividades? \u00bfPuede la alegr\u00eda colectiva convertirse en un proyecto pol\u00edtico?"
    },
    {
        "n":27,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"El di\u00e1logo plat\u00f3nico como modelo deindagaci\u00f3n. El caso del Men\u00f3n.\"",
        "docente":" Flavia Gioia",
        "inicio":"20 de agosto",
        "fin":"26 de noviembre",
        "horario":"Martes \u2013 18 a 20 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Plat\u00f3n manifiesta un especial inter\u00e9s en mostrar en qu\u00e9 consiste una indagaci\u00f3n de orden filos\u00f3fico, cuya naturaleza, a su entender, es indiscutiblemente dial\u00f3gica. Sus escritos, mayormente di\u00e1logos, pueden leerse, en efecto, como modelos de indagaci\u00f3n. Desde esta perspectiva, leeremos y analizaremos el Men\u00f3n o Sobre la virtud, texto en que Plat\u00f3n hace uso de distintas formas indagativas con el fin de presentar con soltura y vivacidad algunas de las que ser\u00e1n sus principales tesis."
    }
]
