[
    {
        "n":1,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"presencial",
        "titulo":"Curso \"Orgullo sin prejuicio: ESI en las aulas. Normativa vigente, lineamientos curriculares, gu\u00eda y recursero.\"",
        "docente":"Jenni Carolina Ortiz Laviosa",
        "inicio":"2 de mayo",
        "fin":"23 de mayo",
        "horario":"Viernes \u2013 18 hs.\n<br>Sede Puan 480",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1Y3gf07SpBjKDd30rgj1qyQb1C-1HaUu6\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"La Educaci\u00f3n Sexual Integral (ESI) es un derecho fundamental de los\/las estudiantes en todas las instituciones educativas tanto de gesti\u00f3n estatal como privada en Argentina; tal como lo establecen la Ley Nacional 26.150 y la Ley Provincial 14.744. La Ley Nacional de ESI y las normativas provinciales correspondientes, reconocen la importancia de garantizar una formaci\u00f3n integral que promueva el respeto por la diversidad, la igualdad de g\u00e9nero, la valoraci\u00f3n de la afectividad, la salud sexual y reproductiva, y el respeto por los derechos humanos.\n<br\/>Este curso tiene como objetivo proporcionar herramientas y estrategias pedag\u00f3gicas a los y las docentes para la implementaci\u00f3n efectiva de la ESI en las aulas. La formaci\u00f3n de los y las estudiantes en estos temas no solo contribuye al desarrollo de su autonom\u00eda, sino que tambi\u00e9n favorece la construcci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s equitativa, inclusiva y respetuosa.\n<br\/>En este sentido, es importante destacar que la ley no s\u00f3lo nos ampara, sino que nos obliga como garantes de derecho y funcionarios\/ras del Estado a garantizar el acceso a la ESI de manera transversal y gradual, adaptada a las caracter\u00edsticas y necesidades de cada etapa de desarrollo. A trav\u00e9s de la ESI, se busca promover una educaci\u00f3n sexual con un enfoque transversal a todos los contenidos del curr\u00edculo, que no solo sea entendida como una materia aislada. Es por esto que en este curso haremos hincapi\u00e9 en los contenidos curriculares de la ESI (Resoluci\u00f3n N\u00ba340\/18), para que los y las cursantes se apropien de los principios de la ESI, reconociendo nuestro rol, la formaci\u00f3n continua y la reflexi\u00f3n sobre nuestras pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas e inclusivas.\n<br\/>El presente curso no s\u00f3lo tiene como finalidad introducir a los y a las docentes sobre la importancia de la ESI y la normativa vigente, sino tambi\u00e9n ofrecerles estrategias y recursos pr\u00e1cticos para aplicar en el aula. Esto incluye el uso de materiales did\u00e1cticos apropiados, y m\u00e9todos para abordar los ejes de la ESI.\n<br\/>La implementaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Sexual Integral en el aula es un compromiso con la formaci\u00f3n integral de nuestros y nuestras estudiantes, el respeto por sus derechos y la construcci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s justa e igualitaria."
    },
    {
        "n":2,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"\u00bfC\u00f3mo se cocina una naci\u00f3n? Una historia social de la comida en Argentina.\"",
        "docente":"Juan Francisco Olsen",
        "inicio":"8 de mayo",
        "fin":"29 de mayo",
        "horario":"Jueves \u2013 14 a 16 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1iyLXTxv96zXGJYNj68Z6eQAkCv4e2Z1a\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"\u00bfExiste algo que podamos llamar \u201cCocina Argentina\u201d? \u00bfEs posible pensar en una cocina, entendida como un sistema de alimentos, sin un contexto social y cultural que la defina? Si, como plantea Massimo Montanari (2006), la cocina es un lenguaje \u00bfno es indispensable situarla dentro de un marco de significaci\u00f3n? O, desde otro punto de vista, \u00bfes posible pensar una Naci\u00f3n, entendida como una identidad colectiva, o, en t\u00e9rminos de Anderson (1993), como una comunidad imaginada, sin tener en cuenta uno de los actos m\u00e1s fundamentales para la reproducci\u00f3n de la vida humana como es la alimentaci\u00f3n? Para dar respuestas a estas interrogantes, en este curso nos proponemos recuperar herramientas la antropolog\u00eda y los estudios hist\u00f3ricos para poder abordar la cocina como un fen\u00f3meno social complejo, en el cual se ponen en escena un conjunto de movimientos de producci\u00f3n y consumo, tanto material como simb\u00f3lico. Para ello abordaremos cuatro per\u00edodos de la historia argentina con su dimensi\u00f3n culinaria: La etapa colonial y postcolonial temprana; la confirmaci\u00f3n del Estado-naci\u00f3n; la industrializaci\u00f3n y el primer peronismo y la Argentina neoliberal. Cada una de ellas nos permitir\u00e1 ver en qu\u00e9 medida las comidas y las comensalidades cambian y se interrelacionan con los macroprocesos econ\u00f3micos, pol\u00edticos y sociales, a fin de descifrar los sabores de la argentinidad."
    },
    {
        "n":3,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Flannery O\u00b4Connor y Angela Carter: dos g\u00f3ticas anglosajonas. Lecturas, subjetividades y transposiciones para la Escuela Media. \"",
        "docente":"Salzmann, Elisa Mar\u00eda<br>Caruso, Cecilia Beatriz",
        "inicio":"28 de abril",
        "fin":"23 de junio",
        "horario":"Lunes \u2013 19 a 21 hs,",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1u3j8frvOdfHuwReQ_IEKqXOxuFl2Dl-h\/view?usp=sharing",
        "carga":"16 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$60.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$70.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Este curso pretende una lectura intensiva de esta dos colecciones de cuentos de dos autoras anglosajonas: Flannery O\u2019Connor y Angela Carter como exponentes del g\u00f3tico del siglo XX. Nos proponemos leer a estas autoras en lengua inglesa y abrir posibles l\u00edneas de contacto con la literatura argentina, con autoras como Samantha Schweblin, Agustina Bazterrica y Mariana Enriquez para poder pensar nuevos modos de incorporar al g\u00e9nero g\u00f3tico en las aulas del nivel medio."
    },
    {
        "n":4,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Tecnomancia: entre la narraci\u00f3n y la performance\"",
        "docente":"Pibuel Juli\u00e1n Andr\u00e9s",
        "inicio":"28 de abril",
        "fin":"5 de mayo",
        "horario":"Lunes \u2013 19 a 21 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1vYZJ-J2lRCrJi1WH9d3iWtZSwxqEYnG7\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Este curso busca explorar la naturaleza de las narraciones interactivas tanto desde el an\u00e1lisis como desde la experiencia creativa. En un principio abordaremos algunos conceptos como el de narraci\u00f3n performance, narraci\u00f3n enunciaci\u00f3n y lectojugador\/a. Luego, aprenderemos a usar dos plataformas de creaci\u00f3n de textos interactivos y videojuegos orientados al texto. Tambi\u00e9n analizaremos obras: textos y poemas interactivos, gamebooks y videojuegos narrativos."
    },
    {
        "n":5,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Introducci\u00f3n a la Historia del Pensamiento Latinoamericano\"",
        "docente":"Juan Francisco Martinez Peria",
        "inicio":"2 de mayo",
        "fin":"18 de julio",
        "horario":"Viernes \u2013 18:30 a 20:30 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1UFK0jy8nVxpfprFqM2ZlweG1ZznL55kF\/view?usp=sharing",
        "carga":"24 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$90.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$100.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"En este seminario nos proponemos abordar la historia del pensamiento latinoamericano desde el siglo XIX hasta comienzos del siglo XXI. A partir de un an\u00e1lisis hist\u00f3rico conceptual estudiaremos el devenir de las principales corrientes intelectuales de la regi\u00f3n en intima vinculaci\u00f3n con los sucesos que marcaron a fuego el desarrollo de Nuestra Am\u00e9rica. Asimismo, examinaremos las influencias culturales de Europa y Estados Unidos que signaron a dichas corrientes buscando en todo momento dar cuenta de la parcial o total originalidad del pensamiento latinoamericano as\u00ed como sus semejanzas con otras vertientes intelectuales del resto del Sur Global. En el transcurso de nuestro recorrido intentaremos analizar c\u00f3mo las m\u00faltiples y sucesivas tradiciones intelectuales latinoamericanas pensaron la problem\u00e1tica del colonialismo, la dependencia, la modernidad, la identidad nacional y regional, la unidad de Am\u00e9rica Latina, la diversidad etn\u00edca-racial, el racismo, la cuesti\u00f3n de clase, la cuesti\u00f3n de g\u00e9nero, la historia regional y global, los procesos revolucionarios, el capitalismo, el socialismo, el estado, la democracia entre otras cuestiones centrales a nuestro devenir hist\u00f3rico, social, pol\u00edtico y cultural. En siglo XIX abordaremos las ideas de las independencias, la ilustraci\u00f3n, el romanticismo y el positivismo. En el siglo XX, la reacci\u00f3n antipositivista, el arielismo, el nacionalismo popular y el antiimperialismo, el marxismo latinoamericano, el indigenismo y el indianismo, la filosof\u00eda de la liberaci\u00f3n, la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n, la teor\u00eda de la dependencia, la sociolog\u00eda de la liberaci\u00f3n, las teor\u00edas de la democratizaci\u00f3n y el neoliberalismo. Finalmente en el siglo XIX abordaremos los debates sobre el neo-desarrollismo, el populismo, el poscolonialismo, la teor\u00eda descolonial y los feminismos."
    },
    {
        "n":6,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Educaci\u00f3n Sexual Integral desde una perspectiva intercultural y antirracista.\"",
        "docente":"Navarro Josefina Maria Ignacia<br>Labhart Mariana",
        "inicio":"2 de mayo",
        "fin":"30 de junio",
        "horario":"S\u00e1bado \u2013 15 a 17 hs.\n<br>(cada 15 d\u00edas)",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1upE0lSMXuFErZRAwN9k59BxM9JY7Y6T_\/view?usp=sharing",
        "carga":"16 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$60.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$70.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"\u00bfComo ense\u00f1ar Educaci\u00f3n Sexual Integral desde una mirada antirracista? Este taller busca abordar la Educaci\u00f3n Sexual Integral desde una perspectiva de g\u00e9nero, intercultural e interseccional a partir de reflexiones te\u00f3ricas, propuestas pr\u00e1cticas y recursos pedag\u00f3gicos.\n<br\/>Se trata de una propuesta de modalidad virtual con clases sincr\u00f3nicas y asincr\u00f3nicas donde se trabajar\u00e1n diversos temas como el racismo en el \u00e1mbito educativo, la diversidad cultural y ling\u00fc\u00edstica y la educaci\u00f3n sexual integral."
    },
    {
        "n":7,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Desigualdad, la madre de todas las batallas. Su devenir desde la dictadura hasta el presente.\"",
        "docente":"Santilli, Daniel",
        "inicio":"29 de abril",
        "fin":"20 de mayo",
        "horario":"Martes \u2013 18 a 20 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/17b5A_G9OZEksBBZ_cR5U-WGEVCWz4YFN\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"La desigualdad es un tema acuciante en la sociedad argentina y en el mundo. eE debate acerca de las posibilidades de soluci\u00f3n parece bastante est\u00e9ril. En el caso argentino consideramos que las ciencias sociales, especialmente la historia, puede aportar experiencias al respecto. El presente curso se inscribe en esa l\u00ednea, la de observar el pasado en la b\u00fasqueda de indicios que permitan aportar datos para proyectar su soluci\u00f3n"
    },
    {
        "n":8,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Escritura acad\u00e9mica: teor\u00eda y pr\u00e1ctica\"",
        "docente":"P\u00e9rgola, Laura Andrea",
        "inicio":"29 de abril",
        "fin":"17 de junio",
        "horario":"Martes \u2013 18 a 21 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1pLKT46OnZOmltSH_ODFf3N6c-YILu1JO\/view?usp=sharing",
        "carga":"24 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$90.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$100.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Taller de Escriura Acad\u00e9mica, sincr\u00f3nico, para toda persona interesada. En este Taller trabajaremos para la comprensi\u00f3n y elaboraci\u00f3n de textos claros, concisos y precisos, a trav\u00e9s del fortalecimiento de habilidades de escritura y lectura acad\u00e9mica."
    },
    {
        "n":9,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Introducci\u00f3n al chino cl\u00e1sico para humanidades\"",
        "docente":"Diaz, Mar\u00eda Elena<br>S\u00e1nchez Ord\u00f3\u00f1ez, Pilar",
        "inicio":"A Confirmar",
        "fin":"A Confirmar",
        "horario":"Viernes \u2013 17 a 19 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1ZXbxeTxbcPSVYM1dgU5l1R5wgMO9yQND\/view?usp=sharing",
        "carga":"24 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$90.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$100.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El curso de introducci\u00f3n al chino cl\u00e1sico para humanidades propone un primer acercamiento a la historia y etimolog\u00eda de los caracteres chinos y a la sintaxis del chino cl\u00e1sico a trav\u00e9s del estudio de textos confucianistas y tao\u00edstas. No requiere conocimientos previos de chino y ofrece todos los materiales did\u00e1cticos del curso digitalizados. Propone un enfoque pr\u00e1ctico y participativo, con clases sincr\u00f3nicas que ofrecen secuencias pedag\u00f3gicas adecuadas al nivel introductorio."
    },
    {
        "n":10,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"presencial",
        "titulo":"Curso \"La representaci\u00f3n moral del trabajo en las postrimer\u00edas de la Revoluci\u00f3n Industrial. Una mirada desde la filosof\u00eda de la cultura\"",
        "docente":"Pauselli, Emilio Pedro",
        "inicio":"28 de abril",
        "fin":"23 de junio",
        "horario":"Lunes \u2013 11 a 13 hs.\n<br>Sede Puan 480",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1BCG8k4Vxjeg8tZuyz6Ejz99Yv9NSFh3_\/view?usp=sharing",
        "carga":"16 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$60.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$70.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El mundo actual enfrenta crecientes dificultades. Una lista breve incluir\u00eda guerras, migraciones por hambre, desigualdad social extrema, resurgimiento de \u201cla soluci\u00f3n fascista\u201d ante el malestar social. Los jud\u00edos pueden ser reemplazados sin mucha dificultad por los \u201cnegros\u201d, los \u201cplaneros\u201d, los \u201cpol\u00edticos\u201d o el Estado. Aniquilando algo se solucionar\u00e1 todo.\n<br\/>El presente taller invita a reflexionar sobre qu\u00e9 procesos de la cultura nos han depositado en el lugar actual e invita a recorrer con la mirada las modificaciones que han sufrido pr\u00e1cticas humanas b\u00e1sicas. El eje elegido ser\u00e1 el examen de la codificaci\u00f3n cultural del trabajo y sus dimensiones econ\u00f3micas, antropol\u00f3gicas y filos\u00f3ficas.\n<br\/>Constituir\u00e1 un desaf\u00edo la revalorizaci\u00f3n de la cr\u00edtica filos\u00f3fica de la cultura material, habida cuenta de que la filosof\u00eda ha privilegiado habitualmente los productos intelectuales y est\u00e9ticos de la cultura. Enfrentaremos juntos el paso por el estrecho desfiladero que tiene a su izquierda el barranco de la sociolog\u00eda y a su derecha el de la econom\u00eda, esperando, al final, sortear la pesada roca donde guardamos todo aquello que no entendemos y cuyo r\u00f3tulo reza: \u00a1\u00a1Eso no es filosof\u00eda!!\n<br\/>Requisitos para los participantes: Tener ganas de pensar. Estar dispuestos a que un feo hecho mate una bella teor\u00eda. No creer todo lo que dice el profesor."
    },
    {
        "n":11,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Pensando la pol\u00edtica desde la filosof\u00eda: entre lo justo y lo igual\"",
        "docente":"Avena, Mar\u00eda Emilia<br>Tabakian, Diego Alejandro",
        "inicio":"28 de abril",
        "fin":"23 de junio",
        "horario":"Lunes \u201313 a 15 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1J3GcbbE7WbAweUTqPg0tUmYtAblXRRTD\/view?usp=sharing",
        "carga":"16 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$60.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$70.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"\u00bfPuede existir justicia sin igualdad? \u00bfEs la pol\u00edtica simplemente una cuesti\u00f3n de poder o descansa sobre fundamentos \u00e9ticos? Desde Plat\u00f3n hasta Rousseau, los grandes fil\u00f3sofos han intentado responder estas preguntas que siguen definiendo nuestras sociedades. Este curso propone un recorrido por los textos fundacionales del pensamiento pol\u00edtico occidental, explorando la tensi\u00f3n entre conceptos como justicia, igualdad y libertad que contin\u00faan moldeando nuestros debates contempor\u00e1neos.\n<br\/>No se requieren conocimientos previos para embarcarse en esta aventura intelectual donde analizaremos obras clave de autores cl\u00e1sicos y modernos. Juntos, examinaremos c\u00f3mo estos textos cl\u00e1sicos iluminan problemas actuales: \u00bfSon compatibles la igualdad y la libertad? \u00bfPuede una sociedad sostenerse sobre la base de desigualdades? Descubriremos c\u00f3mo las ideas de hace siglos siguen siendo herramientas poderosas para comprender y transformar nuestro presente pol\u00edtico."
    },
    {
        "n":12,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Miradas sobre Primer Peronismo desde fuentes cinematogr\u00e1ficas y literarias (I)\"",
        "docente":"Galante Miguel Alberto",
        "inicio":"29 de abril",
        "fin":"23 de mayo",
        "horario":"Martes y Jueves \u2013 18 a 20 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1J3GcbbE7WbAweUTqPg0tUmYtAblXRRTD\/view?usp=sharing",
        "carga":"16 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$60.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$70.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El peronismo, movimiento relevante en la Argentina del siglo XX, introdujo importantes cambios en la pol\u00edtica, la sociedad y la econom\u00eda, originando antinomias y pol\u00e9micas. Muchas de ellas se expresaron en ficciones literarias y f\u00edlmicas, as\u00ed como en diversos documentales En dialogo con algunas textos y documentos hist\u00f3ricos, analizaremos las distintas \u2013 a veces antag\u00f3nicas - perspectivas y narrativas presentes en esas fuentes, sobre el llamado \u201cprimer peronismo\u201d (1945 - 1955). En este taller nos centraremos en los debates sobre los or\u00edgenes del peronismo, la relaci\u00f3n entre Per\u00f3n y los trabajadores, los imaginarios sobre la figura de Evita, principalmente."
    },
    {
        "n":13,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Bases para la direcci\u00f3n de coros vocacionales\"",
        "docente":"Aciar, Carlos Andr\u00e9s",
        "inicio":"1 de mayo",
        "fin":"26 de junio",
        "horario":"Jueves \u2013 9 a 11hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1bvHjWoKmWEslBFQqRHkpkD6S3BD1hBYB\/view?usp=sharing",
        "carga":"16 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$60.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$70.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Si tu vocaci\u00f3n es la direcci\u00f3n coral, en este curso encontrar\u00e1s las bases que te permitir\u00e1n desarrollar esta maravillosa actividad de manera sencilla y pr\u00e1ctica.\n<br\/>Este curso te brindar\u00e1 recursos y herramientas para:\n<br\/>- Desarrollar una voz funcional en tus grupos\n<br\/>- Aumentar tu capacidad audioperceptiva\n<br\/>- Lograr una forma eficaz de comunicarte a trav\u00e9s de la g\u00e9stica\n<br\/>- Generar estrategias de din\u00e1mica de ensayo\n<br\/>- Dise\u00f1ar programas de concierto, entre otros."
    },
    {
        "n":14,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Descubriendo Catalu\u00f1a: an\u00e1lisis de sus or\u00edgenes hasta nuestros d\u00edas\"",
        "docente":"Pucciarelli Nazareth",
        "inicio":"29 de abril",
        "fin":"15 de julio",
        "horario":"Martes \u2013 18 a 20 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1AfsMcGFR6SIQfpTTQzSejvDE8EAvfwMm\/view?usp=sharing",
        "carga":"24 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$90.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$100.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Este seminario intenta promover nuevas perspectivas acerca de la historia de Catalu\u00f1a y de lo catal\u00e1n.\n<br\/>Partiendo de un an\u00e1lisis minucioso de las diferentes aristas de su presente y de su pasado, se propone un trabajo de conjunto alejado de la mirada monocausal, monol\u00edtica y etapista de ense\u00f1ar\/comprender la Historia. En efecto, apelando a un enfoque que enlaza pasado y presente, pretende enriquecer los conocimientos y\/o fortalecerlos educ\u00e1ndonos en una mirada multicausal, compleja y variopinta.\n<br\/>El objetivo principal del seminario es analizar y problematizar los diferentes aspectos de la historia catalana, tomando un abordaje multidisciplinario e integral, que permita dar cuenta de los principales sucesos y caracter\u00edsticas organizativas de Catalu\u00f1a y poder as\u00ed discernir su panorama actual.\n<br\/>Se pretende acercar, tanto a alumnos de las carreras de esta Casa de Estudios como a interesados en general, a una historia compleja e interesante, de gran utilidad para la comprensi\u00f3n de la Catalu\u00f1a de hoy.\n<br\/>La cultura catalana se ir\u00e1 forjando a partir de sus propias experiencias y en relaci\u00f3n a diferentes entidades territoriales, tales como el Imperio Romano, el Imperio Carolingio, la Corona de Arag\u00f3n, Castilla, Francia, Italia, el Papado, y posteriormente Argentina, entre otras. Lejos de hacerse un racconto enciclop\u00e9dico de tales per\u00edodos de tiempo, se pretende un an\u00e1lisis que rompa la cronolog\u00eda y que oscile entre los tiempos pasados, presentes y perspectivas futuras.\n<br\/>\u00bfEn qu\u00e9 contexto surgi\u00f3 la Generalitat? \u00bfPor qu\u00e9 Catalu\u00f1a clama por una rep\u00fablica? \u00bfCu\u00e1ndo y por qu\u00e9 surgen las tensiones entre los catalanes y la monarqu\u00eda espa\u00f1ola?\n<br\/>\u00bfC\u00f3mo se relacion\u00f3 hist\u00f3ricamente Catalu\u00f1a con Arag\u00f3n y Francia? Para intentar responder \u00e9stas y otras preguntas las clases se ofrecer\u00e1n con un abordaje que intente integrar desde diferentes aristas la realidad catalana, por lo que se contar\u00e1 con un variado material audiovisual de fuentes que le permitir\u00e1 a quien asista al curso, tenga conocimientos previos del tema o no, desarrollar una mirada cr\u00edtica, necesaria, y actualizada, sobre la Catalu\u00f1a de hoy."
    },
    {
        "n":15,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Morfolog\u00eda del mito \"",
        "docente":"Rossi Leandro Sebasti\u00e1n<br>Mar\u00eda Cecilia",
        "inicio":"30 de abril",
        "fin":"30 de julio",
        "horario":"Mi\u00e9rcoles \u2013 9 a 11 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1PTDS_I_LvRx1GFQJ_NfLopZljx5AIM9F\/view?usp=sharing",
        "carga":"24 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$90.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$100.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Este seminario transita un recorrido literario por los mitos de la literatura cl\u00e1sica. La mitolog\u00eda, la lengua, el arte, y la filosof\u00eda del mundo cl\u00e1sico instalan una manera de comprender el mundo con exclusividad. El objetivo ser\u00e1 el estudio de los mitologemas y sus formas a trav\u00e9s del funcionamiento de las lenguas griega y romana como motor que impulsa la transmisi\u00f3n del mito."
    },
    {
        "n":16,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Confecci\u00f3n de citas y referencias con normas APA 7\"",
        "docente":"Rubbo Yamila",
        "inicio":"30 de abril",
        "fin":"18 de junio",
        "horario":"Mi\u00e9rcoles \u2013 19 a 20 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/15KwSYk8GzFEXWurwqB7ZhlDpfGPW5sMq\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"La redacci\u00f3n acad\u00e9mica requiere ajustarse a pautas de estilo espec\u00edficas. As\u00ed, los \u00e1mbitos cient\u00edfico, acad\u00e9mico y editorial demandan seguir formatos de redacci\u00f3n en distintos procesos y contextos, como la presentaci\u00f3n de una tesis, la publicaci\u00f3n de un libro o la revisi\u00f3n de un art\u00edculo para una revista. Afortunadamente, existen cada vez m\u00e1s recursos disponibles para que la escritura sea m\u00e1s precisa y que su proceso sea m\u00e1s eficiente. En este sentido, podemos encontrar manuales de redacci\u00f3n y citas (APA, Chicago, Harvard), softwares espec\u00edficos para armar referencias (Mendeley, Zotero), manuales de estilo (Clar\u00edn, La Voz, Agencia EFE), o incluso la ayuda de inteligencia artificial (IA) generativa (ej. ChatGPT). Sin embargo, el acceso a estos materiales puede tornarse confuso ante la abundancia de opciones, la escasez de recursos o su margen de error: los manuales de redacci\u00f3n son muy costosos o no est\u00e1n traducidos al espa\u00f1ol, los manuales de estilo period\u00edstico no se actualizan r\u00e1pidamente, los softwares no son eficientes si los metadatos no est\u00e1n correctamente cargados, los modelos de IA generativa tienen un grado de confiabilidad y credibilidad bajos con respecto al manejo de referencias, por nombrar solo algunos problemas.\n<br\/>Este curso propone trabajar con el sistema de estilo de la American Psychological Association (APA), uno de los m\u00e1s utilizados en el \u00e1mbito de las ciencias humanas y sociales. La s\u00e9ptima y m\u00e1s reciente edici\u00f3n del manual APA (2020) presenta diferencias notables con respecto a su edici\u00f3n anterior y a\u00fan no ha sido traducida al espa\u00f1ol de manera oficial. No obstante, el uso de este estilo es solicitado en la confecci\u00f3n de tesis, presentaci\u00f3n de art\u00edculos para revistas acad\u00e9micas y trabajos para asignaturas universitarias.\n<br\/>Las clases se encuentran organizadas como una introducci\u00f3n te\u00f3rica a los aspectos m\u00e1s salientes de la nueva edici\u00f3n, a la vez que se propone brindar herramientas pr\u00e1cticas para el quehacer acad\u00e9mico y editorial."
    },
    {
        "n":17,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Introducci\u00f3n a la lengua egipcia y la escritura jerogl\u00edfica\"",
        "docente":"Bosio, Emilio Sebasti\u00e1n",
        "inicio":"3 de mayo",
        "fin":"21 de junio",
        "horario":"S\u00e1bado \u2013 10 a 12 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1D1VmxijsGV0bjgvl1efOEg5WM7l7jV93\/view?usp=sharing",
        "carga":"16 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$60.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$70.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El curso se propone llenar un vac\u00edo, entre la carencia e intermitencia de los cursos de aprendizaje de la lengua egipcia y el marcado inter\u00e9s del p\u00fablico, tanto general como acad\u00e9mico, en la antigua cultura egipcia y su sistema de escritura.\n<br\/>El curso es planteado como un acercamiento inicial al complejo mundo de los jerogl\u00edficos egipcios de la mano de un importante manual, Introducci\u00f3n a los jerogl\u00edficos egipcios, realizado en colaboraci\u00f3n por dos destacados egipt\u00f3logos Mark Collier y Bill Manley.\n<br\/>El libro propone adentrarse en los jerogl\u00edficos con un g\u00e9nero particular de texto, la f\u00f3rmula de ofrenda, atestiguada a lo largo de toda la historia del Egipto fara\u00f3nico. Su naturaleza formulaica permite su r\u00e1pido aprendizaje a la vez que la variaci\u00f3n de cada texto particular la vuelven tambi\u00e9n un desaf\u00edo de interpretaci\u00f3n.\n<br\/>El libro propone a lo largo de cada una ejercicios, pero solo aporta respuestas parciales. El docente propone completar las respuestas, orientar a lxs estudiantes en su lectura, asignar ejercicios complementarios, explorar bibliograf\u00eda adicional para profundizar en la gram\u00e1tica y el vocabulario, y ense\u00f1ar a lxs estudiantes a procurar por s\u00ed mismos m\u00e1s material de lectura.\n<br\/>Asimismo, el curso propone a los estudiantes el aprendizaje de un software de edici\u00f3n de jerogl\u00edficos, JSesh, de uso libre y multiplataforma, implementado en la actualidad en las publicaciones acad\u00e9micas."
    },
    {
        "n":18,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"El g\u00e9nero de terror en las aulas\"",
        "docente":"Duran Facundo Joaqu\u00ecn",
        "inicio":"5 de mayo",
        "fin":"26 de mayo",
        "horario":"Lunes \u2013 18 a 20 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/10i1yoIwihSKv414der13Rx8QqKBhGm7B\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El curso se centra en la literatura de terror, en especifico, como puede ser abordada para llevarla al aula de clases. En los nuevos dise\u00f1os curriculares para Practicas del Lenguaje y Literatura, el g\u00e8nero de terror se encuentra bastante presente. La idea con el curso es, a trav\u00e8s de la lectura y an\u00e0lisis de diversos cuentos, encontrar estrategias para definir que es lo que hace que un cuento sea de terror, y sobretodo, como poder aplicarlo en las escuelas secundarias."
    },
    {
        "n":19,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Dos caracterizaciones discrepantes de la filosof\u00eda: como actividad conceptual para explicar el mundo y como b\u00fasqueda radical por el sentido del ser. De Kant y Deleuze-Guattari a Heidegger y Jaspers\"",
        "docente":"D'Atri Guillermo Ariel",
        "inicio":"3 de junio",
        "fin":"24 de junio",
        "horario":"Martes \u2013 17 a 19 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/160_9oW4xPnqCVm2PihfERvW4P3tysZxc\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El presente curso propone retomar la pregunta \u201c\u00bfQu\u00e9 es la filosof\u00eda?\u201d a partir de dos respuestas que, aunque concuerdan en concebir a la filosof\u00eda como una pr\u00e1ctica cr\u00edtica y reflexiva, difieren en sus m\u00e9todos y alcances. La primera respuesta, tra\u00edda al curso por medio de Kant y Deleuze-Guatar\u00ed, plantea a la filosof\u00eda como una actividad conceptual para explicar el mundo, Kant descubriendo los conceptos y Deleuze-Guattari invent\u00e1ndolos. La segunda, expuesta por Heidegger y Jaspers, postula a la filosof\u00eda como una b\u00fasqueda radical por el sentido del ser.\n<br\/>A lo largo de los encuentros se espera penetrar en la pregunta por la filosof\u00eda retomando ambas posturas y someti\u00e9ndolas a an\u00e1lisis para a partir de all\u00ed dar lugar a una respuesta personal guiada por el pensamiento de grandes fil\u00f3sofos como Kant, Deleuze y Guatarri, Jaspers y Heidegger.\n<br\/>Una vez finalizado el curso el trabajo monogr\u00e1fico final de acreditaci\u00f3n se presentar\u00e1 en una \u201cJornada de extensi\u00f3n y divulgaci\u00f3n de Filosof\u00eda\u201d de modalidad h\u00edbrida (virtual\/presencial) y ser\u00e1 publicado en la nueva revista acad\u00e9mica del Instituto educativo Innova dedicada a proyectos de extensi\u00f3n acad\u00e9mica con ISSN en tr\u00e1mite."
    },
    {
        "n":20,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"La Historia Reciente argentina vista desde el arte y la pol\u00edtica (1966-2001). Categor\u00edas, experiencias, itinerarios y debates\"",
        "docente":"Manduca Ramiro Alejandro",
        "inicio":"8 de mayo",
        "fin":"26 de junio",
        "horario":"Jueves \u2013 18 a 21 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1SHuDfcSV7DCrCkCqRkypt60BBWZEwqMg\/view?usp=sharing",
        "carga":"24 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$90.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$100.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Este curso propone reflexionar sobre el intenso arco temporal que va desde los a\u00f1os\u00b460 al 2001 a partir de un enfoque particular: la articulaci\u00f3n, los di\u00e1logos y las complicidades que se establecieron entre producciones art\u00edsticas, colectivos de artistas, performances y repertorios visuales con las diversas coyunturas, y en particular con experiencias y sujetos que, identific\u00e1ndose con tradiciones pol\u00edticas dis\u00edmiles han incidido en el desarrollo de las mismas. Se trata por lo tanto de visitar y conocer la Historia Reciente de nuestro pa\u00eds a partir de una singular puerta de entrada. Junto con lo anterior se propone reflexionar sobre los modos en que se han nombrado esas pr\u00e1cticas: arte pol\u00edtico, arte militante, activismo art\u00edstico \u00bfSirven para definir los mismos procesos? \u00bfQu\u00e9 carga \u00e9pocal hay en cada una de estas categor\u00edas?"
    },
    {
        "n":21,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Malvinas en perspectiva hist\u00f3rica: ejercicio soberano, discursos pol\u00edticos e intereses geoestrat\u00e9gicos. Desde la Revoluci\u00f3n de Mayo hasta la consolidaci\u00f3n del Estado-Naci\u00f3n (1810-1888).\"",
        "docente":"Novas Francisco",
        "inicio":"7 de mayo",
        "fin":"25 de junio",
        "horario":"Mi\u00e9rcoles \u2013 19 a 21hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1q7EJ5sTwL_Aj-mMKeXPPzZKIIfXICEVY\/view?usp=sharing",
        "carga":"16 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$60.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$70.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Si Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, Juan M. de Rosas, Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez, Domingo Sarmiento, Julio Roca, entre otros, fueron protagonistas importantes de la historia argentina, lo cierto es que tambi\u00e9n ellos participaron de discusiones y asuntos concernientes a las islas del Atl\u00e1ntico Sur. Sus testimonios o pol\u00edticas hacen gala de la inclusi\u00f3n de Malvinas en diversas discusiones, como tambi\u00e9n, de problemas en torno a la territorialidad y relaci\u00f3n con otros Estados en el concierto internacional en los cuales se vieron involucrados.\n<br\/>El presente taller tiene como objetivo introducir al cursante en renovadas discusiones sobre la historia de las islas Malvinas, dentro del surgimiento de Argentina como territorio independiente y en el proceso de consolidaci\u00f3n del Estado-Naci\u00f3n. La herencia territorial del Virreinato, el ejercicio de soberan\u00eda por parte de las Provincias Unidas, la usurpaci\u00f3n brit\u00e1nica, y las diversas expresiones de protagonistas importantes del \u00e1mbito pol\u00edtico, iluminan el lugar que posey\u00f3 el archipi\u00e9lago malvinense en la historia nacional durante el siglo XIX, resultando atrayente las discusiones en cuesti\u00f3n y el lugar ocupado por Malvinas en dicho per\u00edodo."
    },
    {
        "n":22,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Historia de pensamiento nacional y latinoamericano\"",
        "docente":"Liaudat, Santigo<br>Cambiaggi, Mat\u00edas",
        "inicio":"5 de mayo",
        "fin":"30 de junio",
        "horario":"Lunes \u2013 18:30 a 20:30 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/17roobScFUKZVnTAUZIoBt7lZflBX0OYZ\/view?usp=sharing",
        "carga":"16 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$60.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$70.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El taller de introducci\u00f3n al pensamiento nacional y latinoamericano consiste en una recuperaci\u00f3n hist\u00f3rica y filos\u00f3fica de esta tradici\u00f3n de pensamiento como herramienta para abordar diversos aspectos de la cuesti\u00f3n pol\u00edtica y social de nuestro presente. Entre los abordajes tem\u00e1ticos propuestos se encuentran: lo nacional, la descolonizaci\u00f3n epistemol\u00f3gica, la praxis pol\u00edtica de los pueblos y colectivos sociales (el feminismo comunitario, la educaci\u00f3n popular, etc)."
    },
    {
        "n":23,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"La filosof\u00eda secreta de los hongos: Una introducci\u00f3n a la exploraci\u00f3n de la mente, la naturaleza y lo sagrado a trav\u00e9s del reino fungi\"",
        "docente":"Zeller, Maximiliano",
        "inicio":"10 de mayo",
        "fin":"31 de mayo",
        "horario":"S\u00e1bado \u2013 10 a 12 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1OFoMmgBwHMXggw07kZ-8M7us9WGGiY3H\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"\u00bfAlguna vez te preguntaste qu\u00e9 secretos esconden los hongos bajo la superficie? M\u00e1s all\u00e1 de su presencia en nuestros platos o en los bosques h\u00famedos, el reino fungi representa uno de los paradigmas m\u00e1s revolucionarios para repensar nuestra relaci\u00f3n con el conocimiento, la conciencia y la interconexi\u00f3n de la vida.\n<br\/>Presentaremos una mirada interdisciplinario que desaf\u00eda las fronteras tradicionales entre la biolog\u00eda, la filosof\u00eda, la psicolog\u00eda y la antropolog\u00eda. A lo largo de cuatro encuentros, vamos a explorar c\u00f3mo estos fascinantes organismos \u2014que no son ni plantas ni animales\u2014 inspiraron nuevas formas de entender la mente humana y nuestro lugar en el ecosistema planetario.\n<br\/>Desde el micelio como met\u00e1fora de conocimiento interconectado hasta el resurgimiento cient\u00edfico del estudio de las propiedades terap\u00e9uticas de los hongos, este curso combina rigor acad\u00e9mico con preguntas provocadoras: \u00bfQu\u00e9 nos ense\u00f1a la estructura micelial sobre la epistemolog\u00eda en red? \u00bfC\u00f3mo influyeron los hongos en diversas tradiciones culturales a lo largo de la historia? \u00bfQu\u00e9 nos dice la investigaci\u00f3n contempor\u00e1nea sobre su potencial transformador?\n<br\/>\n<br\/>En este curso veremos:\n<br\/>La asombrosa biolog\u00eda del reino fungi y su rol revolucionario en los ecosistemas\n<br\/>Nuevos modelos filos\u00f3ficos inspirados en la estructura interconectada del micelio\n<br\/>El debate cient\u00edfico actual sobre microdosis y hongos adapt\u00f3genos\n<br\/>Las dimensiones terap\u00e9uticas, fenomenol\u00f3gicas y espirituales de la experiencia fungi\n<br\/>Una mirada cr\u00edtica a la intersecci\u00f3n entre conocimiento ancestral y ciencia contempor\u00e1nea"
    },
    {
        "n":24,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"\"De eso no se habla: las experiencias l\u00edmites y el tab\u00fa en la literatura infantil\u201d\"",
        "docente":"Mu\u00f1eza Mar\u00eda Soledad<br>Soledad Gabriela Mart\u00edn ",
        "inicio":"9 de mayo",
        "fin":"30 de mayo",
        "horario":"Viernes \u2013 19 a 21 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1obFUBjk6qe9ru6mmsBezzpkhtG78pJqX\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"\u00bfC\u00f3mo narrar los umbrales, esas experiencias liminares que de tan extremas resultan muchas veces casi inefables? \u00bfC\u00f3mo narrarlas cuando aquellos destinatarios son les ni\u00f1es? \u00bfExisten acaso libros para ni\u00f1es que se animan a abordar temas como el nacimiento, la muerte, el duelo? \u00bfEs posible hablar con les ni\u00f1es de esas experiencias trascendentales que nos modifican y transforman inexorablemente, en el marco de una cultura del silencio que invisibiliza esos temas inc\u00f3modos en el mundo adulto?\n<br\/>En este taller reflexionaremos acerca de qu\u00e9 nos pasa a les adultes con las preguntas de les ni\u00f1es en torno al nacimiento y la muerte; qu\u00e9 buscamos en los libros para ni\u00f1es que tratan estos temas y analizaremos c\u00f3mo se narran estos dos momentos en la literatura infantil."
    },
    {
        "n":25,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"presencial",
        "titulo":"Curso \"Concepciones latinoamericanas de sujeto: aproximaciones desde Enrique Dussel y Mar\u00eda Lugones\"",
        "docente":"Garcia, Julieta Agustina",
        "inicio":"8 de mayo",
        "fin":"19 de junio",
        "horario":"Jueves \u2013 18 a 20 hs.\n<br>(cada 15 d\u00edas)\n<br>Sede Puan 480",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1pqQ3TB9gtlGl6CE9DY0Lfjal9_Pv6iOA\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Ante el crecimiento en el \u00e1mbito p\u00fablico de discursos de odio, que reproducen una praxis de dominaci\u00f3n y exclusi\u00f3n de aquello que cuestiona el sistema de opresi\u00f3n vigente y aboga a generar resistencias colectivas, consideramos necesario retomar fil\u00f3sofxs cr\u00edticxs de la concepci\u00f3n del sujeto como racional, universal y descorporalizado, tal como lo concibe la tradici\u00f3n de la modernidad europea. Adem\u00e1s, los programas de filosof\u00eda tienden a centrarse alrededor de esa tradici\u00f3n europea, dejando fuera en el proceso fil\u00f3sofxs del resto del mundo y as\u00ed tambi\u00e9n excluyendo otras formas de pensar el mundo.\n<br\/>La filosof\u00eda de la liberaci\u00f3n, fundada por Enrique Dussel, es de las principales teor\u00edas cr\u00edticas de, por un lado, este orden entre imperios (centro) y colonias (periferia) en el mundo y, por el otro, la concepci\u00f3n de sujeto que se encuentra a la base y justifica este sistema de dominaci\u00f3n. La obra de Dussel se presenta as\u00ed como una posible puerta de entrada hacia la comprensi\u00f3n de nuestra historia y nuestro presente de manera situada, desde nuestro territorio; y para pensar la relaci\u00f3n con el Otro, con lx colonizadx, lx oprimidx.\n<br\/>Mar\u00eda Lugones, asimismo, reconociendo los aportes hechos por la colonialidad del poder de An\u00edbal Quijano, y el concepto de interseccionalidad tal como lo desarroll\u00f3 Kimberl\u00e9 Crenshaw, da un paso m\u00e1s all\u00e1, invit\u00e1ndonos a pensar por fuera de la l\u00f3gica categorial y a dimensionar las consecuencias de este patr\u00f3n de poder moderno-colonial.\n<br\/>Teniendo en cuenta esto, el objetivo de este curso es doble: dar una introducci\u00f3n a la filosof\u00eda latinoamericana decolonial y feminista, y ofrecer herramientas para romper con la l\u00f3gica de la dominaci\u00f3n y de la destrucci\u00f3n u ocultamiento de la alteridad."
    },
    {
        "n":26,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"\u201cColeccionismo y mecenazgo art\u00edstico en el Renacimiento\u201d\"",
        "docente":"Lo Russo, Alejo Gabriel",
        "inicio":"8 de mayo",
        "fin":"29 de mayo",
        "horario":"Jueves \u2013 18 a 20 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1Xv5Wa1joTcJz6FhrxEF2tC6cv8E3B-V7\/view?usp=sharing",
        "carga":"16 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$60.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$70.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Los estudios de las \u00faltimas d\u00e9cadas han evidenciado la relevancia que las pr\u00e1cticas del coleccionismo y del mecenazgo tuvieron en el desarrollo art\u00edstico del Renacimiento. Ricos burgueses como Cosme de Medici o intelectuales como Isabella D\u2019Este fueron en este sentido figuras clave en el devenir del \u00e1mbito art\u00edstico de los siglos XV y XVI, y sentaron las bases para los siglos sucesivos.\n<br\/>El presente curso abordar\u00e1 aspectos centrales del coleccionismo y el mecenazgo art\u00edstico de los siglos XV y XVI en Europa, as\u00ed como de las estructuras culturales, pol\u00edticas y econ\u00f3micas en las que se imbricaron. Estos temas forman parte de las \u00e1reas de estudio de la c\u00e1tedra de Historia de las Artes Visuales. Europa - siglos XIV-XVI de la Carrera de Artes."
    },
    {
        "n":27,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Tensiones y desaf\u00edos de una educaci\u00f3n ambiental cr\u00edtica. Aportes desde las humanidades ecol\u00f3gicas y el pensamiento ambiental latinoamericano.\"",
        "docente":"Cosentino Pablo<br>Medina Mart\u00edn",
        "inicio":"7 de mayo",
        "fin":"28 de mayo",
        "horario":"Mi\u00e9rcoles \u201319 a 21 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/12Ewxi3Q8PeH70WkOPPAtNxE0poKBkg0n\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El curso invita a una reflexi\u00f3n acerca de las tensiones y los desaf\u00edos del campo de las humanidades, indagando en una educaci\u00f3n ambiental que responda al escenario de crisis ecosocial. El objetivo general consiste en la revisi\u00f3n de nociones y supuestos ontol\u00f3gicos, epist\u00e9micos y \u00e9tico-pol\u00edticos, de manera de generar miradas que ayuden a desnaturalizar y resignificar los modos en que nos aproximamos a la tem\u00e1tica. Asimismo, se sostiene un enfoque situado, integral y transdisciplinario que problematiza las demarcaciones heredadas de la epistemolog\u00eda moderna y permite abordar la cuesti\u00f3n atendiendo a las distintas dimensiones que conforman su campo de an\u00e1lisis (filos\u00f3fica, sociol\u00f3gica, antropol\u00f3gica, biol\u00f3gica, geogr\u00e1fica, est\u00e9tica y pol\u00edtica). Para este fin, acudimos a tradiciones cr\u00edticas que exceden las visiones modernas, coloniales, euroc\u00e9ntricas y patriarcales, que incluyen corrientes como el postcolonialismo, el ecofeminismo, la decolonialidad o la interculturalidad.\n<br\/>El curso ofrece, adem\u00e1s, una aproximaci\u00f3n a diferentes tem\u00e1ticas ambientales desde perspectivas que problematizan la tradici\u00f3n humanista occidental. Esta \u00faltima se erigi\u00f3 bajo una ontolog\u00eda dualista que ha considerado al humano como un ser desgajado de la naturaleza, coloc\u00e1ndolo en un lugar de jerarqu\u00eda desde el cual se ha legitimado la devastaci\u00f3n y el saqueo ambiental. Frente a esto, sostenemos la necesidad de esbozar pedagog\u00edas centradas en el cuidado ambiental y basadas en formas afectivas que escapen de la l\u00f3gica economicista predominante en diferentes \u00e1mbitos de lo social (entre ellos, el educativo). Por consiguiente, indagamos la potencialidad de una racionalidad (acorde con la pluriversidad, la responsabilidad ante la alteridad y la diversidad de la vida) que fomente modos alternativos de organizaci\u00f3n de lo social m\u00e1s respetuosas con los ciclos de regeneraci\u00f3n de lo viviente."
    },
    {
        "n":28,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"presencial",
        "titulo":"Curso \"Cuerpo, mente y mundo: una introducci\u00f3n al enactivismo\"",
        "docente":"Garc\u00eda Francisco Javier<br>Muntaabski Bruno Gabriel",
        "inicio":"9 de mayo",
        "fin":"30 de mayo",
        "horario":"Viernes \u201316 a 18 hs.\n<br>Sede Puan 480",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1zEF1xTGiJpKfw-yjQZ-f62jY-gSu2sOm\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"En las \u00faltimas d\u00e9cadas, la filosof\u00eda de la mente vio el avance mete\u00f3rico del programa de investigaci\u00f3n conocido como 4E (por sus siglas en ingl\u00e9s: Embodied, Embedded, Extended, Enactive), en gran medida como respuesta a las concepciones computacionalistas de la mente que presupone la ciencia cognitiva, tanto en su variante cognitivista como en su variante conexionista. Este programa propone, fundamentalmente, que la mente no est\u00e1 en el cerebro, y que la equiparaci\u00f3n cognici\u00f3n-computaci\u00f3n es incapaz de explicar los fen\u00f3menos mentales de forma satisfactoria, por lo que es necesario atender a los mismos en la medida en que son parte de un sistema corporizado complejo, y son indivisibles de este. Entre las variantes de este programa de investigaci\u00f3n, el enactivismo ha sido considerado (generalmente con buena raz\u00f3n) como la perspectiva m\u00e1s radical, proponiendo que los procesos cognitivos est\u00e1n constitu\u00eddos por el intercambio retroactivo entre cerebro, cuerpo y mundo. Se sigue de esto que una concepci\u00f3n enactiva de la mente implica de por s\u00ed una concepci\u00f3n encarnada, situada y extendida. Una teor\u00eda tal tiene la ventaja de poder explicar muy f\u00e1cilmente procesos mas \u201cb\u00e1sicos\u201d de cognici\u00f3n, tal como la percepci\u00f3n y la acci\u00f3n habilidosa, pero se encuentra con dificultades al tratar de explicar fen\u00f3menos de cognici\u00f3n \u201csuperior\u201d, tales como el lenguaje y el pensamiento abstracto, debido a su negativa a considerar la cognici\u00f3n como resultado del manejo de representaciones internas. Al mismo tiempo, el movimiento enactivista se encuentra fracturado: existen hoy tres grandes corrientes de pensamiento que reclaman para s\u00ed el nombre enactivismo, siendo distinguidas desde afuera como enactivismo autopoi\u00e9tico, enactivismo sensoriomotriz y enactivismo radical. Este curso apunta a explorar estas distintas vertientes del pensamiento enactivista y la forma en la que responden al problema de la cognici\u00f3n superior. Asimismo, tambi\u00e9n se abordar\u00e1 el fen\u00f3meno de la cognici\u00f3n social desde perspectivas postcognitivistas que no requieran de un aparato cognitivo complejo para el reconocimiento de otros, nombradamente, la perspectiva de segunda persona, y su relaci\u00f3n con estas corrientes enactivistas.\n<br\/>Se espera que los estudiantes sean capaces de leer textos en ingl\u00e9s."
    },
    {
        "n":29,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Arte e Historia. Im\u00e1genes, literatura, m\u00fasica y cine como vestigios del pasado.\"",
        "docente":"L\u00f3pez Dami\u00e1n<br>Sotelo Griselda Isabel",
        "inicio":"5 de mayo",
        "fin":"30 de junio",
        "horario":"Lunes \u2013 18 a 21 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1bu9Cb9mVCWC0xAKLJrX_u8hB-vGaNA3P\/view?usp=sharing",
        "carga":"24 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$90.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$100.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Este seminario propone una aproximaci\u00f3n a producciones art\u00edsticas como la ilustraci\u00f3n y la pintura, la literatura, la m\u00fasica, la fotograf\u00eda y el cine, entre otras, en tanto vestigios del pasado, y a su vez constructoras de im\u00e1genes y relatos hist\u00f3ricos. Aun cuando se consideran aspectos vinculados al an\u00e1lisis formal de estos documentos, el inter\u00e9s principal reside en tomarlos como huellas que ayudan a reconstruir e iluminar distintas dimensiones de los procesos hist\u00f3ricos. En este sentido, se considera especialmente relevante atender a su articulaci\u00f3n en espec\u00edficas relaciones de poder, en configuraciones que involucran tanto al Estado como a relaciones de clase, g\u00e9nero y raza, entre otras.\n<br\/>Los casos analizados corresponden a espacios y temporalidades muy variadas. Am\u00e9rica Latina prehisp\u00e1nica, colonial e independiente, Europa en los siglos XIX y XX, y \u00c1frica colonial y postcolonial. Desde textiles andinos que permiten indagar sobre los espacios, roles y trabajos de las mujeres, retratos de h\u00e9roes patrios que constituyen un aspecto fundamental de los relatos identitarios nacionales, fotograf\u00edas y pel\u00edculas que intentaron asir experiencias de opresi\u00f3n, rebeli\u00f3n y horror, hasta m\u00fasica africana que confront\u00f3 con el legado colonial, entre otras producciones art\u00edsticas, ser\u00e1n discutidas por especialistas en sus respectivas \u00e1reas historiogr\u00e1ficas. Se intenta as\u00ed presentar una gama de problemas y avances de investigaci\u00f3n que muestran las potencialidades que ofrecen esas producciones para indagar el pasado. Tambi\u00e9n la gran variedad de perspectivas y enfoques posibles, a trav\u00e9s de la lectura de representantes destacados de la historia del arte y la literatura, la historia social, pol\u00edtica, cultural, intelectual y urbana, entre otros.\n<br\/>Esto podr\u00e1 servir tambi\u00e9n para discutir formas cr\u00edticas de indagar el pasado y presente, lo cual involucra la historizaci\u00f3n y problematizaci\u00f3n de la construcci\u00f3n de im\u00e1genes y relatos, incluyendo a los de las propias ciencias sociales y humanidades, prestando especial inter\u00e9s a sus formas de ense\u00f1anza y circulaci\u00f3n."
    },
    {
        "n":30,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Literatura sobre brujas y aquelarres escrita por mujeres latinoamericanas\"",
        "docente":"Paredes, Mariel",
        "inicio":"8 de mayo",
        "fin":"29 de mayo",
        "horario":"Jueves \u2013 19 a 21 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1BnOp9FQ-qVL5caeIejD9qBiV-mCc3KgT\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"A lo largo de los \u00faltimos siglos, las brujas han despertado una fuerza tanto de atracci\u00f3n como de repulsi\u00f3n. Se las ha considerado rebeldes, independientes, poderosas, sexualmente libres, soberanas sobre s\u00ed mismas y capaces de crear una comunidad propia. Todos estos motivos fueron justificativos para su persecuci\u00f3n as\u00ed como tambi\u00e9n para la posterior reapropiaci\u00f3n que ha hecho el feminismo de ellas como un s\u00edmbolo de lucha.\n<br\/>Este curso abordar\u00e1 obras breves (poemas y cuentos) sobre brujas y sus aquelarres escritos por autoras latinoamericanas. Dos de ellas argentinas (Olga Orozco y Mariana Enriquez) y las otras dos, ecuatorianas (M\u00f3nica Ojeda y Mar\u00eda Fernanda Ampuero).\n<br\/>Entre los ejes que se trabajar\u00e1n en clase est\u00e1n la construcci\u00f3n de la bruja como enemiga p\u00fablica y mala mujer, la sexualidad como amenaza, la herencia de la brujer\u00eda como bendici\u00f3n y maldici\u00f3n a la vez, la magia de la naturaleza, las leyendas del folklore popular latinoamericano, entre otros."
    },
    {
        "n":31,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Los viajes de El Eternauta como narrativa transmedia. Del follet\u00edn al streaming.\"",
        "docente":"Giordanino Eduardo Pablo<br>Valenzuela Mart\u00edn",
        "inicio":"13 de mayo",
        "fin":"3 de junio",
        "horario":"Martes \u2013 18 a 20 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1FRVNLmmqe5Z8LXNPI906l-539R6dfNuD\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El curso propone realizar un recorrido transversal por distintos abordajes a partir de la primera versi\u00f3n de El Eternauta (1957-1959). Este trayecto comenzar\u00e1 observando el contexto de la industria de la historieta en Argentina de la d\u00e9cada de 1950 y el rol jugado por los creadores de la obra: H\u00e9ctor G. Oesterheld y Francisco Solano L\u00f3pez. Luego, se examinar\u00e1 la publicaci\u00f3n seriada en 106 episodios entre septiembre de 1957 y septiembre de 1959, abordando su trama y personajes desde una perspectiva narrativa. Posteriormente, se estudiar\u00e1n las distintas ediciones de la obra entre 1957 y 2024, considerando las decisiones editoriales y los desaf\u00edos enfrentados en cada caso, incluyendo aspectos ling\u00fc\u00edsticos, visuales, autorales y legales. Al mismo tiempo, se trabajar\u00e1 sobre las narrativas particulares de cada uno de estos autores para concluir con una descripci\u00f3n y an\u00e1lisis de los diversos desplazamientos de la obra como narrativa transmedia. De esta manera, se podr\u00e1 adquirir un panorama sobre lo que Oesterheld y Solano L\u00f3pez, a mediados del siglo XX, construyeron para crear su obra magna.\n<br\/>Mundialmente famosa, la historieta El Eternauta (1957-1959), con gui\u00f3n de H\u00e9ctor Germ\u00e1n Oesterheld (1919-1978) y dibujos de Francisco Solano L\u00f3pez (1928-2011) fue reeditada en m\u00faltiples ocasiones en las d\u00e9cadas posteriores a su primera edici\u00f3n, con virtudes, deficiencias y degradaciones. A\u00fan as\u00ed, a comienzos del siglo XXI trasciende las fronteras de Argentina, para ser traducida a varios idiomas (italiano, franc\u00e9s, ingl\u00e9s, alem\u00e1n, chino, croata, etc.). A partir de la d\u00e9cada de 1960 El Eternauta se transforma en una obra cl\u00e1sica de la Argentina moderna, cautivando a los lectores que la convirtieron en un mito. Sin embargo, a pesar de esta trascendencia cultural, varios aspectos de la puesta en circulaci\u00f3n de este mito contempor\u00e1neo argentino presentan desaf\u00edos y puntos de tensi\u00f3n que merecen ser analizados en detalle."
    },
    {
        "n":32,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"La F\u00edsica de Arist\u00f3teles: Introducci\u00f3n al tratado de investigaci\u00f3n sobre la Naturaleza y el movimiento\"",
        "docente":"Leonardo Sammarone",
        "inicio":"29 de mayo",
        "fin":"26 de junio",
        "horario":"Jueves \u2013 20 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1EbjjVeNOwfUOnteFjls-t6lg4s0hLclP\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El curso se propone una introducci\u00f3n a la lectura de la F\u00edsica de Arist\u00f3teles y un recorrido expositivo de los principales conceptos, cuestiones y problemas de algunas secciones (libros y pasajes) de este tratado, cuya composici\u00f3n es anterior a la de Metaf\u00edsica. A partir de dicho texto, se problematizar\u00e1n conceptos filos\u00f3ficos relativos a la idea de naturaleza, movimiento y la cuesti\u00f3n del m\u00e9todo, sin pretender un abordaje muy exhaustivo y t\u00e9cnico. No se requieren conocimientos previos."
    },
    {
        "n":33,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"El guion de cortometraje. Un abordaje te\u00f3rico-pr\u00e1ctico\"",
        "docente":"Podhorcer Sacha",
        "inicio":"15 de mayo",
        "fin":"3 de julio",
        "horario":"Jueves \u2013 17 a 20 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1Eq0J8-wxYnJRWLR0E8zmn7_MJgJM6KLQ\/view?usp=sharing",
        "carga":"24 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$90.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$100.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El seminario propone un acercamiento integral a los procesos de escritura para cortometrajes, abordando tanto los fundamentos te\u00f3ricos como las instancias de pr\u00e1ctica y producci\u00f3n. Se explorar\u00e1n los principales recursos narrativos y formales que permiten dar forma a una idea inicial y desarrollar guiones coherentes y consistentes. Asimismo, se analizar\u00e1n diferentes modelos de estructura dram\u00e1tica, la construcci\u00f3n de personajes y la elaboraci\u00f3n de di\u00e1logos, con el fin de profundizar en las particularidades del relato audiovisual de corta duraci\u00f3n.\n<br\/>A lo largo de las clases, se contemplar\u00e1n instancias de lectura y discusi\u00f3n de guiones de autor, as\u00ed como ejercicios de escritura y revisi\u00f3n colectiva que permitan sistematizar las fases de creaci\u00f3n y reescritura. El eje del seminario se centrar\u00e1 en la reflexi\u00f3n sobre la forma cinematogr\u00e1fica, el an\u00e1lisis de la narrativa audiovisual y la puesta en pr\u00e1ctica de herramientas para consolidar la transici\u00f3n de la idea al guion final.\n<br\/>Con este enfoque, el seminario busca aportar un marco conceptual y metodol\u00f3gico que integre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica de la escritura de guiones, atendiendo a las din\u00e1micas propias del formato cortometraje y a los modos contempor\u00e1neos de producci\u00f3n audiovisual. Est\u00e1 dirigido a estudiantes, graduados, docentes y profesionales afines al campo, as\u00ed como a quienes deseen incorporar t\u00e9cnicas y conocimientos espec\u00edficos para la creaci\u00f3n de historias breves con \u00e9nfasis en la articulaci\u00f3n de recursos narrativos y audiovisuales."
    },
    {
        "n":34,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Cine y Migraciones. Contexto hist\u00f3rico y lenguaje cinematogr\u00e1fico.\"",
        "docente":"Galante Miguel Alberto<br>Marcelo Guillermo Haber",
        "inicio":"16 de mayo",
        "fin":"11 de junio",
        "horario":"Viernes \u2013 16 a 18 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1IWgY72kACmtB9yz12zyRiQVOMXprtcie\/view?usp=sharing",
        "carga":"16 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$60.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$70.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Para esta propuesta hemos elegido pel\u00edculas que muestran diferentes experiencias de migraciones forzadas internacionales. Cuatro de ellas narran historias de migrantes forzosos de la segunda posguerra, de quienes escapaban del genocidio perpetrado por el nazismo y de los latinoamericanos hacia EE.UU. Otras cuatro tratan de diferentes procesos de inmigraci\u00f3n hacia Argentina: la trata de blancas, el ingreso al pa\u00eds de sobrevinientes del Holocausto y de criminales de guerra nazis, el exilio argentino durante la \u00faltima dictadura, la migraciones de origen lim\u00edtrofes contempor\u00e1neas.\n<br\/>Consideramos que las pel\u00edculas de ficci\u00f3n seleccionadas pueden ser excelentes fuentes para el an\u00e1lisis ya que todas ellas procuran dar elementos para comprender cada contexto hist\u00f3rico, as\u00ed como los complejos tr\u00e1nsitos que deben atravesar quienes protagonizan esas migraciones.\n<br\/>Cabe acotar que cuando el cine comenz\u00f3 a considerarse un arte, dio lugar a distintas formas de narrar historias de todo tenor. Ello permiti\u00f3 fue que fuera tomada como fuente de investigaci\u00f3n para analizar el pasado y cuestionar el presente de las pol\u00edticas en todo el mundo.\n<br\/>Analizaremos pues como el cine mediante su lenguaje puede plantear debates sobre la migraciones internacionales."
    },
    {
        "n":35,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Pensadoras de la Grecia cl\u00e1sica\"",
        "docente":"Dur\u00e1n, Laura Carolina",
        "inicio":"5 de mayo",
        "fin":"26 de mayo",
        "horario":"Lunes \u2013 18 a 20 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1O61Ned94SLf6wDvyQummCZTDeaM9NRTP\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El curso propuesto se enmarca dentro del trabajo que vengo realizando desde hace tiempo con el prop\u00f3sito de difundir la actividad intelectual desarrollada por las mujeres en el per\u00edodo cl\u00e1sico: la \u00e9poca antigua, tardoantigua y medieval. La propuesta espec\u00edfica es analizar aspectos centrales de la vida y pensamiento de algunas mujeres pertenecientes al per\u00edodo y acercarnos a sus obras. En este caso, este primer ciclo est\u00e1 dedicado a las pensadoras de la Grecia cl\u00e1sica, en particular propongo analizar la obra de las pitag\u00f3ricas, Aspasia de Mileto, Diotima de Mantinea y Cleobulina, dado que cada una de estas figuras va a permitir abordar distintos aspectos relacionados con el rol de la mujer en aquella cultura. El principal objetivo es tornar accesible las producciones que disponemos de estas mujeres griegas y tambi\u00e9n los testimonios en la tradici\u00f3n sobre ellas.\n<br\/>De este modo se trata llevar a cabo un ejercicio de revisi\u00f3n de la historia de la cultura, en especial desde el punto de vista de la filosof\u00eda, a la vez que de revalorizaci\u00f3n de figuras femeninas que en la mayor\u00eda de los casos han quedado en el olvido, tanto para la cultura en general como para la filosof\u00eda en particular. As\u00ed rescatamos del olvido a estas figuras femeninas, poco o mal conocidas, tal quehacer es una manera de reivindicar y revalorizar el lugar de las mujeres en la filosof\u00eda, las letras y la cultura cl\u00e1sica.\n<br\/>El curso est\u00e1 dirigido al p\u00fablico en general. Se trata de un curso breve de cuatro encuentros, cada uno de ellos abordado como unidad tem\u00e1tica analizando los elementos biogr\u00e1ficos, contextuales y textuales de las autoras seleccionadas."
    },
    {
        "n":36,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"presencial",
        "titulo":"Curso \"Breve historia de la Iglesia en la Edad Media\"",
        "docente":"Can\u00e9, Gonzalo",
        "inicio":"27 de mayo",
        "fin":"17 de junio",
        "horario":"Martes \u2013 15 a 17 hs.\n<br>Sede Puan 480",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1bAiteFE2LekWBh8XwzVzYtvx_P3M5A1S\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Tiempo despu\u00e9s de la pr\u00e9dica de Jes\u00fas, la \u00e9poca de los ap\u00f3stoles y las persecuciones, la Iglesia sobrevive el periodo de las migraciones germ\u00e1nicas y la ca\u00edda del Imperio Romano de occidente para convertirse paulatinamente en un actor protag\u00f3nico de las transformaciones que conducen al surgimiento de la sociedad medieval. Entre obispos, monjes y santos, la Iglesia lograr\u00e1 construir las bases de un poder con vocaci\u00f3n universal cuyo efecto \u00faltimo ser\u00e1 la creaci\u00f3n de una sociedad cristiana.\n<br\/>Este curso se propone reflexionar acerca de algunos momentos, problemas, nudos de la historia de la Iglesia en el Occidente medieval en el lento y complejo proceso que cruza la historia de Europa entre los siglos V y X."
    },
    {
        "n":37,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Mundo, muerte y angustia. Existencialismo heideggeriano.\"",
        "docente":"Diaz Minuto, Delfina<br>Gorosito, Ulises",
        "inicio":"4 de junio",
        "fin":"25 de junio",
        "horario":"Mi\u00e9rcoles \u2013 18:30 a 20:30 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1d_5oHbkwmLcaYbSvFVDVB8KetQbBCgcg\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"La ontolog\u00eda de Martin Heidegger ha sido indudablemente un punto de inflexi\u00f3n en la filosof\u00eda del siglo XX. Disc\u00edpulo del fundador de la fenomenolog\u00eda Edmund Husserl y maestro de figuras destacadas como Hannah Arendt, Emmanuel L\u00e9vinas y Herbert Marcuse, su pensamiento contin\u00faa siendo de suma relevancia para abordar cuestiones fundamentales que atraviesan la historia del pensamiento y que, a\u00fan hoy, contin\u00faan interpel\u00e1ndonos: la existencia, el mundo, la muerte y la temporalidad.\n<br\/>En su obra fundamental, Ser y tiempo (1927), el fil\u00f3sofo alem\u00e1n cuestiona las concepciones modernas de la subjetividad, que tradicionalmente han concebido al ser humano como una conciencia separada del cuerpo o como un alma aut\u00f3noma. Frente a esta perspectiva, Heidegger desarrolla una fenomenolog\u00eda de la existencia finita, en la que el ser humano es comprendido a partir del hecho fundamental de que \u00e9l es en el mundo. En otras palabras, se trata de una existencia que se estructura siempre en relaci\u00f3n con su entorno y se encuentra enmarcada en la temporalidad. Esta forma de comprender al ser humano como Dasein (el \"ah\u00ed\" del ser) se opone a la idea moderna de un sujeto autoconsciente y transparente para s\u00ed mismo.\n<br\/>En Ser y Tiempo se enfatizan dos aspectos fundamentales de este particular modo de concebir la existencia humana. Por un lado, Heidegger pone de relieve que la existencia humana es necesariamente mundana: siempre estamos arrojados en un mundo que nos precede, inmersos en relaciones pr\u00e1cticas y significados compartidos que dan forma a nuestra experiencia. Y, por otro lado, la angustia es una experiencia l\u00edmite que desestabiliza estos v\u00ednculos cotidianos, despojando al mundo de su familiaridad y enfrent\u00e1ndonos a la posibilidad radical de la nada. Es precisamente en la angustia donde se revela lo que habitualmente queda oculto en la cotidianidad: la certeza de la muerte como posibilidad siempre presente e ineludible, aunque parad\u00f3jicamente inexperienciable en primera persona. Esta certeza pone en juego la pregunta por qui\u00e9n elige las posibilidades que efectivamente llevamos a cabo, permitiendo as\u00ed una reflexi\u00f3n sobre la autenticidad de la existencia humana.\n<br\/>La propuesta de este curso consiste en analizar y profundizar en estos conceptos clave de la obra de Heidegger \u2014mundo, angustia y muerte\u2014 para comprender su propuesta filos\u00f3fica y su impacto en el pensamiento contempor\u00e1neo. A pesar del lenguaje t\u00e9cnico y la complejidad conceptual de Ser y tiempo, los temas que aborda remiten a experiencias y cuestiones propias de la vida cotidiana. En este curso nos adentraremos durante cuatro encuentros en la lectura de par\u00e1grafos seleccionados de Ser y Tiempo pertinentes para analizar los conceptos mencionados.\n<br\/>El curso est\u00e1 dirigido tanto a quienes no poseen formaci\u00f3n previa en filosof\u00eda como a aquellos que desean adentrarse en el pensamiento de Heidegger con rigor conceptual y claridad expositiva."
    },
    {
        "n":38,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Las Troyanas de Eur\u00edpides: reelaboraci\u00f3n de una tragedia antib\u00e9lica en teatro, historieta y novela \"",
        "docente":"Martignone Hern\u00e1n<br>Amoroso Lorena",
        "inicio":"6 de junio",
        "fin":"4 de julio",
        "horario":"Viernes \u2013 18 a 20 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1UPZuDeM5KRrIYEzo19aSmlzPYbpce52O\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"En este curso, proponemos la lectura y el an\u00e1lisis de las Troyanas de Eur\u00edpides junto a la reescritura latina de S\u00e9neca para establecer comparaciones entre las diferentes culturas y ampliar los recorridos de lectura con respecto al m\u00e1s conocido ciclo tebano. Adem\u00e1s, pretendemos abordar tres reelaboraciones contempor\u00e1neas de esta tragedia del ciclo troyano para observar la continuidad de los problemas planteados en nuevas formas: la representaci\u00f3n teatral Arde Troya. Versi\u00f3n ligeramente payasa de las Troyanas de Eur\u00edpides (2023), escrita y dirigida por Cristian Palacios; la historieta Las mujeres troyanas. Un c\u00f3mic (2022), escrita por Anne Carson e ilustrada por Rosanna Bruno y la novela Las mujeres de Troya (2021) de Pat Barker. De tal forma, buscamos profundizar en la notoriedad del g\u00e9nero tr\u00e1gico \u00e1tico para la construcci\u00f3n de la literatura occidental y para la vehiculizaci\u00f3n de cuestiones inherentes al ser humano y que todav\u00eda no han hallado respuesta, a pesar de haber experimentado una y otra vez las consecuencias y de conocer las causas, como la trata de mujeres y ni\u00f1os y la cat\u00e1strofe generada por las guerras. Asimismo, sugerimos otras posibilidades de acercamiento a los cl\u00e1sicos grecolatinos en la escuela secundaria, por ejemplo, desde un recorrido inverso: presentar primero la reelaboraci\u00f3n y luego ir a la lectura de la obra original."
    },
    {
        "n":39,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Miradas sobre Primer Peronismo desde fuentes cinematogr\u00e1ficas y literarias II\"",
        "docente":"Galante Miguel Alberto",
        "inicio":"3 de junio",
        "fin":"26 de junio",
        "horario":"Martes y Jueves \u2013 18 a 20 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1wgzRStTRKkXYXMvkmE2Bz4MIRP1liR5R\/view?usp=sharing",
        "carga":"16 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$60.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$70.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El peronismo, movimiento relevante en la Argentina del siglo XX, introdujo importantes cambios en la pol\u00edtica, la sociedad y la econom\u00eda, originando antinomias y pol\u00e9micas. Muchas de ellas se expresaron en ficciones literarias y f\u00edlmicas, as\u00ed como en diversos documentales En dialogo con algunas textos y documentos hist\u00f3ricos, analizaremos las distintas \u2013 a veces antag\u00f3nicas - perspectivas y narrativas presentes en esas fuentes, sobre el llamado \u201cprimer peronismo\u201d (1945 - 1955). En este segundo taller nos centraremos en los debates sobre sus pol\u00edticas econ\u00f3micas, sus pol\u00edticas migratorias, el r\u00e9gimen pol\u00edtico, la relaci\u00f3n con la Iglesia Cat\u00f3lica, los motivos del golpe de Estado, entre otros aspectos."
    },
    {
        "n":40,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Cort\u00e1zar y el cine\"",
        "docente":"Andrea de la Fuente",
        "inicio":"20 de mayo",
        "fin":"8 de julio",
        "horario":"Martes \u2013 11 a 13 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1RbCHQfjA52hJn8o1mqxZ3BcJdk9amwBK\/view?usp=sharing",
        "carga":"16 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$60.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$70.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Un espacio de encuentro y di\u00e1logo entre el cine y la literatura. El curso propone una relectura de la obra de Julio Cort\u00e1zar en di\u00e1logo con las adaptaciones cinematogr\u00e1ficas que se han realizado en el cine argentino. En ese contraste vamos a observar caracter\u00edsticas propias del autor y de los cineastas, as\u00ed como los intercambios epistolares que permitieron establecer acuerdos o desacuerdos en el proceso del papel al celuloide."
    },
    {
        "n":41,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Taller de entretenimiento y comunicaci\u00f3n p\u00fablica de las Ciencias Antropol\u00f3gicas \"",
        "docente":"Avido, Daniela Noemi",
        "inicio":"3 de junio",
        "fin":"1 de julio",
        "horario":"Martes \u2013 18 a 20:30 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1LNETVAyIcDi64qa9UvQe46BjL94EAf27\/view?usp=sharing",
        "carga":"16 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$60.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$70.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Las Ciencias Antropol\u00f3gicas han sido objeto de inter\u00e9s p\u00fablico desde hace tiempo, pero un acercamiento m\u00e1s efectivo y actualizado es cada vez m\u00e1s necesario a fin de dar a conocer tanto sus formas de trabajar como los conocimientos que produce. Distintas formas de entretenimiento, y entre ellas el humor, surgen como estrategias para estrechar los lazos comunicativos.\n<br\/>El prop\u00f3sito del taller es que los participantes reconozcan estrategias que apelan al entretenimiento en la comunicaci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia, analizando algunos recursos empleados en diferentes proyectos de comunicaci\u00f3n de la Arqueolog\u00eda, Antropolog\u00eda Social y disciplinas afines. Asimismo se explorar\u00e1n los estereotipos que acompa\u00f1an a estas disciplinas, y el crecimiento paralelo de las pseudociencias, con el efecto de desinformaci\u00f3n y los perjuicios que generan. El auge de narrativas negacionistas y pseudocient\u00edficas pone en alerta a los profesionales de las ciencias sociales, cuyas investigaciones son cuestionadas y ridiculizadas. Es por ello que se pone el foco en los mismos aspectos emocionales para entablar un di\u00e1logo. Es aqu\u00ed que un abordaje desde el entretenimiento (y en especial desde el humor) cobra relevancia como estrategia de comunicaci\u00f3n p\u00fablica de las ciencias sociales y humanidades."
    },
    {
        "n":42,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"La oscuridad hambrienta. Taller de lectura de Nuestra parte de noche de Mariana Enriquez.\"",
        "docente":"Paredes, Mariel",
        "inicio":"26 de junio",
        "fin":"17 de julio",
        "horario":"Jueves \u2013 19 a 21 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1b2Q4dqolzARXPkazZxkJpVKcLInuCRzh\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Nuestra parte de noche es la obra cumbre de la trayectoria literaria de Mariana Enriquez. En los \u00faltimos a\u00f1os, la autora argentina se ha consolidado como una referente del terror en el panorama internacional. Este fen\u00f3meno se da dentro de un marco de revalorizaci\u00f3n del terror escrito por mujeres latinoamericanas.\n<br\/>En la obra de Enriquez y de muchas de sus contempor\u00e1neas se trabaja el cruce entre terror y realidad. Este g\u00e9nero denominado terror social no solo nos enfrenta como lectores a nuestros miedos, sino que tambi\u00e9n nos permite explorar las profundidades de la sociedad y la historia. La literatura de Enriquez pone en escena la vinculaci\u00f3n oculta de las religiones, el esoterismo y la magia con los procesos sociales, el capitalismo y la pol\u00edtica.\n<br\/>Nuestra parte de noche es un texto ambicioso que sigue la vida de m\u00faltiples personajes a lo largo de d\u00e9cadas de la historia argentina abordando una extensa variedad de temas. Este taller busca ser un espacio de an\u00e1lisis de las distintas capas de significado que construyen esta novela tan abarcativa. A modo de resumen, se discutir\u00e1 el texto bajo los siguientes ejes:\n<br\/>*An\u00e1lisis del g\u00e9nero de terror social y su preponderancia en el panorama literario actual internacional.\n<br\/>*An\u00e1lisis de la extensa red de referencia e intertextos. En primer lugar, aquellos que se tejen con la propia cuent\u00edstica de Enriquez. En segundo lugar, aquellos ligados a la literatura, el ocultismo, la m\u00fasica, las artes visuales y la historia argentina.\n<br\/>*An\u00e1lisis de las numerosas tem\u00e1ticas que abarca la novela, tales como la relaci\u00f3n padre e hijo, el destino maldito, la amistad, la salud mental, entre otros."
    },
    {
        "n":43,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Romanas: poetisas, oradoras y pol\u00edticas de la Antigua Roma\"",
        "docente":"Breijo, Mariana Vanesa",
        "inicio":"5 de junio",
        "fin":"26 de junio",
        "horario":"Jueves \u2013 14 a 16 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1xXMirTPxXB4JovKoM5fkj5k9NxMEpG0s\/view?usp=sharing",
        "carga":"8 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$30.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$40.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El imaginario cultural, reproducido en el cine y series, se ha nutrido de personajes que encarnan a mujeres poderosas de la antig\u00fcedad: desde la c\u00e9lebre Cleopatra de la edad dorada de Hollywood hasta Livia, la esposa de Augusto, retratada como el cerebro pol\u00edtico detr\u00e1s del pr\u00edncipe en la reciente serie Domina. Frente a estas presentaciones, a veces moderadas, a veces exhuberantes, pero siempre espectaculares, los estudios acad\u00e9micos desde el c\u00e9lebre trabajo de S. Pomeroy (1975) describen la situaci\u00f3n familiar, social, jur\u00eddica, religiosa y pol\u00edtica de la mujer en la antig\u00fcedad desde perspectivas diversas que, en la mayor\u00eda de los casos implican m\u00e1s bien el estudio de la mirada de los hombres sobre ellas (Culham, 1986), lo que pone \u00e9nfasis en la descripci\u00f3n de los rol mod\u00e9lico de la mujer nuclear romana. Ya en la d\u00e9cada de los \u201990 y sobretodo a partir de los a\u00f1os 2000, comienzan a aparecer trabajos intentan recuperar las voces femeninas detr\u00e1s del velo masculino dominante. Entre esos trabajos se destacan aquellos que recuperan las vidas y obras, siempre escasas y fragmentarias, que se han conservado tanto por tradici\u00f3n directa como indirecta de prosistas (oradoras, epistol\u00f3grafas, histori\u00f3grafas y autobi\u00f3grafas) como de poetisas (eleg\u00edacas, epigram\u00e1ticas, satiristas).\n<br\/>En este contexto y con el \u00e1nimo de ampliar y completar el campo cultural romano con la incorporaci\u00f3n de voces doblemente extracan\u00f3nicas (fuera del canon discursivo, fuera del canon masculino), el presente curso est\u00e1 dedicado a la recuperaci\u00f3n de figuras femeninas poco conocidas pero cuya participaci\u00f3n en la vida romana les vali\u00f3 la pervivencia para la posteridad.\n<br\/>Esta tem\u00e1tica permite abordar tambi\u00e9n aspectos de la educaci\u00f3n de las mujeres en la antig\u00fcedad romana, revisar los espacios de circulaci\u00f3n en la vida p\u00fablica, ahondar en la caracterizaci\u00f3n de los roles mod\u00e9licos y observar los l\u00edmites de su transgresi\u00f3n. De manera indirecta, el recorrido incluye la descripci\u00f3n de los per\u00edodos de la historia romana y algunos de los g\u00e9neros discursivos y literarios que florecieron en cada \u00e9poca, de modo que esta aproximaci\u00f3n sirva tambi\u00e9n a la difusi\u00f3n y divulgaci\u00f3n de los estudios cl\u00e1sicos en general.\n<br\/>El curso, que se desarrollar\u00e1 a trav\u00e9s de 4 (cuatro) encuentros virtuales sincr\u00f3nicos con una periodicidad semanal los jueves de 14 a 16 hs desde el 12 de junio al 3 de julio de 2025, se dirige en general a todas las personas interesadas en la literatura cl\u00e1sica en general y latina, en particular, por lo que no requiere conocimientos previos. La propuesta plantea una v\u00eda de acceso al tema a partir de la lectura de las obras o selecciones de obras propuestas y del material complementario."
    },
    {
        "n":44,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Antropolog\u00eda y naturaleza en La ideolog\u00eda alemana de Marx y Engels\"",
        "docente":"Santero Pablo Rom\u00e1n<br>Ramella Mar\u00eda Florencia",
        "inicio":"6 de mayo",
        "fin":"17 de junio",
        "horario":"Martes \u2013 19 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1QV83JffHOALeLyGD_VA8HcGCFhOQU9Nu\/view?usp=sharing",
        "carga":"16 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$60.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$70.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"La situaci\u00f3n cr\u00edtica del problema ambiental viene permeando el debate te\u00f3rico de las \u00faltimas d\u00e9cadas: la pregunta por la relaci\u00f3n entre el ser humano y la naturaleza cobra otra urgencia y desarrolla nuevas aristas a la luz del cambio clim\u00e1tico, la crisis energ\u00e9tica, las pandemias de origen zoon\u00f3tico y el estancamiento econ\u00f3mico del capitalismo tard\u00edo. En este marco, la filosof\u00eda marxista se vio empujada a reeditar una amplia serie de debates que parec\u00edan haber sido saldados por la tradici\u00f3n previa, tal como el lugar que ocupa la finitud de los recursos naturales en la cr\u00edtica del sistema capitalista, la vigencia del concepto de alienaci\u00f3n para la tematizaci\u00f3n del v\u00ednculo del ser humano con la tierra, el humanismo de Marx y la articulaci\u00f3n entre su obra temprana y su obra madura. M\u00faltiples autores han abordado estas cuestiones a partir de otros textos de Marx como su tesis doctoral sobre la Diferencia entre la filosof\u00eda de la naturaleza de Dem\u00f3crito y la de Epicuro, los Manuscritos econ\u00f3mico-filos\u00f3ficos de 1844-45, los Grundrisse y El capital, pero poca importancia se le ha dado a La ideolog\u00eda alemana, considerada como obra bisagra en el pensamiento de Marx y fundadora del materialismo dial\u00e9ctico-hist\u00f3rico.\n<br\/>En este taller estudiaremos La ideolog\u00eda alemana de Karl Marx y Friedrich Engels enfoc\u00e1ndonos principalmente en los conceptos de naturaleza y ser humano all\u00ed desarrollados y su rol en la cr\u00edtica al idealismo hegeliano. La modalidad de trabajo consistir\u00e1 principalmente en la lectura, discusi\u00f3n y ex\u00e9gesis de la fuente primaria. Se ofrecer\u00e1 bibliograf\u00eda complementaria para ahondar en la relaci\u00f3n entre este texto cl\u00e1sico y sus interlocutores (Hegel, Feuerbach, Stirner, etc.). En este taller se pretende dar lugar al debate, poniendo en di\u00e1logo este escrito del siglo XIX con las problem\u00e1ticas contempor\u00e1neas puestas en boga por el eco-marxismo contempor\u00e1neo."
    },
    {
        "n":45,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Literatura y memoria. Perspectivas de los futuros que no fueron.\"",
        "docente":"Lamanna Gui\u00f1az\u00fa, Dami\u00e1n Mar\u00eda",
        "inicio":"21 de mayo",
        "fin":"16 de julio",
        "horario":"Mi\u00e9rcoles \u2013 19 a 21 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1oL1tVMgDnCw2b5d-roOgM0TEoTYh-vBZ\/view?usp=sharing",
        "carga":"24 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$90.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$100.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"En el taller Literatura y Memoria. Perspectivas de los futuros que no fueron leeremos y discutiremos algunas obras de ficci\u00f3n que abordan -en presente o en retrospectiva- la historia reciente latinoamericana: desde los ecos de la colonizaci\u00f3n y las diferentes dictaduras que formaron parte del Plan C\u00f3ndor hasta las democracias neoliberales y las resistencias que intentaron ponerlo en crisis. Proponemos tres movimientos y\/o recorridos: en primer lugar una serie de reflexiones en torno al concepto de Memoria, entendido como procedimiento ficcional y como ejercicio colectivo que construye subjetividad. En segundo lugar, el abordaje de una serie de obras -poemas, cuentos, novelas, pel\u00edculas- donde las dictaduras y el neoliberalismo son tema o trasfondo: pasado que se aborda o presente siniestro que florece desde los adoquines y las ruinas. En tercer lugar el an\u00e1lisis de los procedimientos que cada obra despliega: la literatura en tanto modo y raz\u00f3n para hacer memoria y re-desplegar el pasado; la literatura como forma de modificar nuestra mirada sobre el mundo. Discutiremos, de forma colectiva, los modos en que las ficciones intentan disputan el pasado y saldar cuentas. Vislumbraremos si all\u00ed anidan nuevas formas de comunidad y, por ende, de futuro.\n<br\/>En los \u00faltimos a\u00f1os una versi\u00f3n de este Taller\/Seminario fue parte del Tramo para Adultos Mayores del \u00e1rea de extensi\u00f3n de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la UBA. La experiencia fue fascinante dado que, en tanto sujetos que vivieron (en) la \u00faltima dictadura, los y las estudiantes se apropiaron del espacio y pudieron reflejar su propia vida en las obras abordadas, pudieron hacerse nuevas y viejas preguntas, sanar heridas, derribar mitos y lenguajes, ponerse en crisis, contar sus versiones, escribir. Tal experiencia puede resignificarse y potenciarse de modo sustancial al incluir a estudiantes de todas las edades y propiciar un cruce generacional. La premisa: ver el modo en que la historia reciente sigue funcionando en el presente y afectando la experiencia de quienes no fueron protagonistas directos. Estamos frente a las puertas de un ejercicio de Memoria colectivo e intergeneracional."
    },
    {
        "n":46,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \"Los a\u00f1os \u201870 y el cine: Memorias en disputa (I)\"",
        "docente":"Galante Miguel Alberto",
        "inicio":"5 de mayo",
        "fin":"26 de mayo",
        "horario":"Lunes \u2013 16 a 18 hs.",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/13WqnvPsXfQeoeBJ4YE3YmwwzJJzKYUjS\/view?usp=sharing",
        "carga":"16 hs.",
        "arancel":"Estudiante de Argentina:<br>$60.000,00<br>Estudiante Extranjero:<br>$70.000,00",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Los a\u00f1os \u201870 fueron atravesados por revueltas populares, movilizaciones estudiantiles y obreras, el crecimiento de organizaciones pol\u00edtico-militares (las \u201cguerrillas\u201d), los enfrentamientos entre derechas e izquierdas en una violencia creciente, la \u201cprimavera camporista\u201d, el regreso de Per\u00f3n \u2013 su gobierno y muerte-, el gobierno de Isabel, el golpe c\u00edvico militar de 1976, el terrorismo de Estado, miles de detenidos-desaparecidos, presos pol\u00edticos y asesinados. Nuestra propuesta se centrar\u00e1 en ejercicios de memoria desde los a\u00f1os \u201880 hasta el presente. En ellos, diversos sectores pol\u00edticos y sociales disputan los significados de esos hechos y conflictos. Apelaremos a representaciones cinematogr\u00e1ficas \u2013 ficcionales y documentales \u2013 complementadas con otras fuentes y textos bibliogr\u00e1ficos. Sea una memoria de clase, de determinados sectores sociales, de grupos o partidos pol\u00edticos, de organizaciones de diverso orden, la propuesta es conocerlas, distinguirlas, debatirlas, analizarlas, contextualizarlas."
    }
]
