[
    {
        "n":1,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cMemoria, olvido patri\u00f3tico y recepci\u00f3n. <br>El caso de la Primera Guerra Maced\u00f3nica en las <br>Historias de Polibio y Ab Vrbe Condita de Tito Livio\u201d",
        "docente":"Ignacio Carral",
        "inicio":"19 de abril",
        "fin":"12 de julio",
        "horario":"Viernes \u2013 18 a 20 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Todos los pueblos constituyen su identidad a partir de memorias colectivas (Halbwachs 1980, 1992). Esta construcci\u00f3n debe, sin embargo, proceder de forma selectiva: recordar implica necesariamente olvidar todo aquello que es superfluo o innecesario para la constituci\u00f3n de esta identidad, y, de este modo, cada generaci\u00f3n debe tomar una decisi\u00f3n respecto a qu\u00e9 hacer con el legado de las memorias colectivas de aquellos que las han precedido (Todorov 2008:22). Este es un proceso que, seg\u00fan Assmann (2011:vii), lleva alrededor de cuarenta a\u00f1os, y cuarenta son los a\u00f1os que separan al presente del regreso a la convivencia democr\u00e1tica en nuestro pa\u00eds. Dif\u00edcilmente sea casual que hoy se est\u00e9n discutiendo conceptos como los de \u201cmemoria completa\u201d, y que la d\u00e9cada de 1970 vuelva a estar en el eje del debate pol\u00edtico.\n<br>La escritura de historia se enmarca dentro de este fen\u00f3meno cultural m\u00e1s amplio que constituye la recepci\u00f3n de las memorias colectivas intergeneracionales (Burke 1997). Si bien la pr\u00e1ctica de escribir sobre el pasado en cierto modo rompe con las din\u00e1micas puramente vinculadas a la circulaci\u00f3n de las memorias significativas, porque tiende a cristalizar las interpretaciones en un soporte escrito, los trabajos de los historiadores pueden funcionar como \u201cfotograf\u00edas\u201d del proceso de construcci\u00f3n de la memoria m\u00e1s amplio. De este modo, las obras hist\u00f3ricas nos permiten comprender, sin necesariamente haber sido testigos o part\u00edcipes de los hechos, esos procesos de construcci\u00f3n de identidad colectiva a partir del uso com\u00fan de las memorias.\n<br>Por esta raz\u00f3n, los historiadores necesariamente deben operar, al igual que los dem\u00e1s actores sociales, en un proceso de selecci\u00f3n y descarte continuo del material adecuado para la comprensi\u00f3n del presente y para la constituci\u00f3n de la identidad colectiva de los grupos con los que se identifican: en este sentido, su rol es tanto descriptivo como normativo; su funci\u00f3n debe ser recuperar e interpretar los hechos del pasado, pero en su selecci\u00f3n y an\u00e1lisis, necesariamente est\u00e1 impl\u00edcita la construcci\u00f3n de un exemplum para el presente (Todorov 2008:51).\n<br>Este fen\u00f3meno puede ser identificado en las m\u00e1s tempranas obras de historia del per\u00edodo Cl\u00e1sico, como aquellas de Her\u00f3doto y Tuc\u00eddides. Estos historiadores debieron escribir sus trabajos realizando una selecci\u00f3n del enorme material del que dispon\u00edan a partir de sus investigaciones, viajes y lecturas previas. Sin embargo, ambos trabajaron con objetivos y per\u00edodos diferentes, por lo que sus ideas son dif\u00edciles de contrastar.\n<br>En cambio, en el caso de las Historias de Polibio y Ab Vrbe Condita de Tito Livio tenemos una situaci\u00f3n verdaderamente privilegiada para examinar las formas en las que un mismo proceso hist\u00f3rico pod\u00eda ser recibido y reinterpretado en contextos diversos. Esto se debe a que contamos con secciones considerables de ambas obras, y a que sabemos que el historiador romano, Livio, utiliz\u00f3 como fuente a las Historias de Polibio, el autor griego (Nissen 1863).\n<br>Los mecanismos de recepci\u00f3n utilizados por Livio son fascinantes, en parte debido a los extensos debates que han surgido desde hace al menos doscientos a\u00f1os en relaci\u00f3n con este asunto. Hasta el presente, existen discrepancias considerables respecto a cu\u00e1les secciones de ambas obras pueden estar directamente conectadas (Tr\u00e4nkle 1977). M\u00e1s interesante a\u00fan, cuando estamos seguros de que existe una conexi\u00f3n expl\u00edcita entre ambas obras, podemos detectar con claridad que Tito Livio estuvo lejos de ser un mero receptor pasivo de la informaci\u00f3n, y que, por el contrario, se dedic\u00f3 a suprimir, recortar y modificar la obra original para servir a sus propios fines (Walsh 1955).\n<br>Esta situaci\u00f3n es particularmente notoria en el caso de la Primera Guerra Maced\u00f3nica (214-205 a. C.), un enfrentamiento entre Filipo V, rey de los macedonios, y la Rep\u00fablica de los romanos. Polibio escribi\u00f3 de forma extensa sobre este conflicto, que, en su opini\u00f3n, coincidi\u00f3 con la emergencia de Roma como un actor central en las din\u00e1micas de poder del mundo Helen\u00edstico. Polibio hizo referencia al enfrentamiento entre los libros 5 y 11 de sus Historias. Sin embargo, la mayor parte de esta informaci\u00f3n se perdi\u00f3, y solo se ha conservado en fuentes posteriores, como el texto de Livio, que la recortaron considerablemente, omitiendo conscientemente la interpretaci\u00f3n, en ocasiones cr\u00edtica, del autor griego.\n<br>Este estudio de caso nos servir\u00e1, por lo tanto, como un ejemplo valioso para examinar los usos y abusos de la memoria, los olvidos, el patriotismo y la recepci\u00f3n en el campo de la producci\u00f3n historiogr\u00e1fica de la Antig\u00fcedad."
    },
    {
        "n":3,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201c\u00bfC\u00f3mo se aprende una lengua?<br>Herramientas te\u00f3ricas para docentes\u2026\u201d.",
        "docente":"Mar\u00eda Agustina Castells",
        "inicio":"8 de mayo",
        "fin":"26 de junio",
        "horario":"Mi\u00e9rcoles \u2013 18 a 20 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"La ense\u00f1anza de lenguas ha de ser entendida como un espacio en el que los individuos tienen la posibilidad de indagar en los procesos presentes dentro de su lengua nativa. Llegando al nivel de experticia propio de esta edad, el individuo tiene la posibilidad de llevar a cabo un proceso de introspecci\u00f3n que le aporte las herramientas para crear una sistematizaci\u00f3n gramatical e incluso pragm\u00e1tica de su propia lengua. A su vez, la Literatura ser\u00e1 encarada desde la perspectiva seg\u00fan la cual se la percibe como la manera de vehiculizar estos saberes como as\u00ed tambi\u00e9n la cultura de la que \u00e9stos forman parte. Siendo esta una materia que indagar\u00e1 en la did\u00e1ctica de estas disciplinas ser\u00e1 de suma importancia que estos enfoques se aborden desde las perspectivas que anteriormente se detallaron.\n<br>La sistematizaci\u00f3n a la que se aspira llegar tiene como fundamento la creaci\u00f3n de una consciencia ling\u00fc\u00edstica que aporte estrategias \u00fatiles para los sujetos en tanto educadores y que, por lo tanto, se conviertan en herramientas \u00fatiles para su tarea pedag\u00f3gica.\n<br>De esta manera, la focalizaci\u00f3n se ubicar\u00e1 sobre la pr\u00e1ctica ling\u00fc\u00edstica con especial \u00e9nfasis en su aspecto social. Constituy\u00e9ndose la lengua como un modo de interacci\u00f3n entre los seres humanos que no s\u00f3lo abarca un aspecto comunicativo sino tambi\u00e9n de conformaci\u00f3n identitaria, tanto a nivel individual como de grupo e incluso nacional, es primordial que cada sujeto desarrolle aptitudes que le permitan abstraer esquematizaciones productivas a partir de aquellas reglas cuyo funcionamiento conoce en tanto hablante nativo. Es de vital importancia que el sujeto posea pleno conocimiento de los distintos tipos de registro y la adecuaci\u00f3n de cada uno de ellos.\n<br>A partir de esta fundamentaci\u00f3n, se llevar\u00e1 a cabo un trabajo desde la perspectiva pedag\u00f3gico did\u00e1ctica que permita a las alumnas indagar en los procesos de constituci\u00f3n del lenguaje tanto oral como escrito. As\u00ed se buscar\u00e1 acceder a los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje brindando un panorama respecto a los modos de percibir la lengua con los que podr\u00e1n encontrarse durante su trabajo como docentes.\n<br>Se fomentar\u00e1 en los estudiantes, el inter\u00e9s por dar a conocer las herramientas ling\u00fc\u00edsticas indispensables para que sus futuros alumnos puedan comprender, interpretar, describir e interactuar en el mundo con las competencias que sean necesarias.\n<br>La propuesta tiene en cuenta la importancia de conocer el marco te\u00f3rico af\u00edn a cada concepto desarrollado para poder establecer relaciones con las pr\u00e1cticas que puedan presentarse frente a los futurxs alumnxs."
    },
    {
        "n":4,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201c\u00bfC\u00f3mo explico gram\u00e1tica y sintaxis?<br>Herramientas te\u00f3ricas para docentes- Nivel 1\u201d",
        "docente":"Mar\u00eda Agustina Castells",
        "inicio":"7 de mayo",
        "fin":"25 de junio",
        "horario":"Martes \u2013 18 a 20 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Este curso se propone, en principio, capacitar a los y las docentes para mejorar sus propias competencias ling\u00fc\u00edsticas. Tambi\u00e9n se plantea brindar los fundamentos te\u00f3ricos propios de la did\u00e1ctica del \u00e1rea. Para ello, se facilitar\u00e1 la apropiaci\u00f3n de marcos y conocimientos te\u00f3ricos de la lengua que faciliten la posibilidad de la adquisici\u00f3n de nuevas competencias o el refuerzo de saberes ya adquiridos para, con una mirada proped\u00e9utica, pensar en la pr\u00e1ctica docente.\n<br>En este primer nivel nos ocuparemos de nociones gram\u00e1ticales y sint\u00e1cticas b\u00e1sicas concernientes a los primeros a\u00f1os de ense\u00f1anza formal de lengua nativa. Abarcar\u00e1 la ense\u00f1anza de signo ling\u00fc\u00edstico, clases de palabras y sintaxis de oraci\u00f3n simple."
    },
    {
        "n":5,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"presencial",
        "titulo":"Curso \u201cIntroducci\u00f3n al psicodrama. Un dispositivo de transformaci\u00f3n<br> personal y social para intervenciones socio educativas\u201d.",
        "docente":"Mar\u00eda Soledad Manrique",
        "inicio":"20 de abril",
        "fin":"22 de junio",
        "horario":"S\u00e1bados \u2013 10 a 12 hs.<br>Sede Puan",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El taller vivencial de dos horas semanales de duraci\u00f3n a lo largo de tres meses que ofrecemos, est\u00e1 destinado a docentes, profesionales y estudiantes avanzados de disciplinas que trabajan con grupos en todos los \u00e1mbitos y niveles, de las ciencias de la educaci\u00f3n, ciencias de la salud y humanas (como psic\u00f3logos, asistentes sociales, soci\u00f3logos, psic\u00f3logos sociales, terapistas ocupacionales, etc.). Pensado como un dispositivo de formaci\u00f3n, ofrece un espacio para el despliegue de una serie de experiencias que permitir\u00e1n iniciarse en el modo de intervenir en los conflictos grupales a trav\u00e9s del Psicodrama Grupal de la Multiplicidad . El Psicodrama Grupal de la Multiplicidad, surgido a partir de los aportes de Tato Pavlovsky al planteo original de su creador, Moreno, hoy en d\u00eda se emplea como herramienta psico \u2013 socio - educativa de intervenci\u00f3n para la producci\u00f3n y transformaci\u00f3n de la subjetividad individualmente y en grupos. A trav\u00e9s del trabajo personal, intersubjetivo, dram\u00e1tico y l\u00fadico \u2013 expresivo, permite el ensayo de roles para ampliar el repertorio de respuestas posibles ante situaciones conflictivas, la exploraci\u00f3n personal que lleva al autoconocimiento y a la aceptaci\u00f3n de s\u00ed; la producci\u00f3n de catarsis como liberaci\u00f3n de emociones y el fortalecimiento del potencial creador de la espontaneidad que permite transformar el mundo dado.\n<br>Proponemos que los participantes tomen parte en sesiones de Psicodrama Grupal como modo de vivenciar el funcionamiento del dispositivo y de la elaboraci\u00f3n grupal. Esto implica encarnar diferentes roles e intercambiarlos, experimentar los efectos del empleo de diferentes recursos al interior del dispositivo y el potencial transformador de lo individual y de lo grupal del dispositivo y de la expresi\u00f3n corporal y del juego como c\u00f3digos de comunicaci\u00f3n y formas de conexi\u00f3n.\n<br>A lo largo del curso trabajaremos con t\u00e9cnicas corporales dram\u00e1ticas y l\u00fadico \u2013 expresivas que dar\u00e1n lugar a caldeamientos y juegos dram\u00e1ticos, t\u00e9cnicas como la silla vac\u00eda, esculturas y ensue\u00f1os dirigidos para entrar en clima.\n<br>Luego trabajaremos escenas psicodram\u00e1ticas prestadas por los propios participantes. Se pondr\u00e1n en juego tambi\u00e9n modos de devoluci\u00f3n psicodram\u00e1ticos (no interpretativos), como la multiplicaci\u00f3n dram\u00e1tica. Destinaremos un tiempo en el cierre de cada encuentro para analizar los recursos y las competencias que es necesario desplegar para coordinar un grupo (como la lectura de los climas grupales y de los emergentes, lectura de lo corporal, estar presente y conexi\u00f3n con el protagonista y con el grupo y el trabajo con la propia resonancia emocional). Se espera que este trabajo desde lo personal resulte transformador y que sea transferido luego al propio \u00e1mbito de desempe\u00f1o profesional."
    },
    {
        "n":6,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cAlguien construye a Dios en la penumbra\u201d: <br>un acercamiento al concepto de absoluto en la filosof\u00eda<br>de Spinoza desde la Primera Parte de la \u00c9tica\u201d",
        "docente":"Natalia Sabater",
        "inicio":"19 de abril",
        "fin":"7 de junio",
        "horario":"Viernes \u2013 17 a 19 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"En su \u00e9poca y durante muchos a\u00f1os, Baruch Spinoza fue considerado un fil\u00f3sofo maldito, un hereje, un esp\u00edritu esc\u00e9ptico y sombr\u00edo. Por otro lado, cosech\u00f3 fieles y celosos seguidores entre sus contempor\u00e1neos, amigos inseparables que lo acompa\u00f1aron y admiraron hasta sus \u00faltimos d\u00edas. Tambi\u00e9n grandes esp\u00edritus de la humanidad se confesaron partidarios de su Dios geom\u00e9trico identificado con la Naturaleza. Estas valoraciones tan opuestas y fervorosas, estos afectos encontrados que Spinoza ha generado hablan de la particularidad e intensidad de su filosof\u00eda, del desarrollo de un pensamiento vivo, contestatario, que se rebel\u00f3 contra la imposici\u00f3n de una tradici\u00f3n opresiva. El prop\u00f3sito del presente curso es ingresar en la filosof\u00eda de este pensador tan vasto para comprender cu\u00e1l fue su concepci\u00f3n respecto del universo, de lo absoluto, de la Naturaleza y de todo lo que existe en su seno, afirm\u00e1ndose y expresando su ser.\n<br>El pensamiento de Spinoza nos abre las puertas hacia un mundo en el que no hay dualismos, en el que todo lo que existe y ocurre es absolutamente necesario y perfecto, en el que cada cosa \u2013hasta la m\u00e1s \u00ednfima\u2013 forma parte de una totalidad infinita y eterna que le da sentido. As\u00ed, la filosof\u00eda spinoziana \u2013que por un lado desplaza al ser humano del estatuto de \u201cpunto arquim\u00e9dico\u201d que la tradici\u00f3n precedente le hab\u00eda otorgado para reubicarlo dentro una totalidad que lo abarca y lo determina\u2013 nos invita a recordar que no somos m\u00e1s que un fragmento, una parte de una instancia superior gracias a la cual cobra sentido nuestra propia existencia. Pero tambi\u00e9n lanza una llamada a intervenir en la realidad a trav\u00e9s del conocimiento, a modificar el mundo que habitamos, a ser libres. Nos propone dirigir nuestra reflexi\u00f3n hacia el conjunto, elevar nuestro an\u00e1lisis hacia ese cosmos que nos engendra, y a la vez aboga por que, a partir de ese conocimiento, logremos volvernos causa de nosotros mismos, de nuestras acciones y pensamientos, de las interacciones que entablamos con aquello que nos rodea; nos insta a llevar una vida plena, una vida de relaciones beneficiosas, de composiciones virtuosas con los dem\u00e1s individuos y seres existentes en la naturaleza. Creemos que este mensaje spinozista de la totalidad se vuelve cada m\u00e1s relevante en un mundo alienado, atomizado, fragmentario, con una fuerte tendencia hacia el individualismo, el sectarismo, el aislamiento, el egocentrismo. Nos parece fruct\u00edfero retomar este pensamiento de la totalidad para contrarrestar dicha tendencia desde un punto de vista spinozista, que nos recuerde que somos modos de la sustancia eterna y que, por ello, la verdadera felicidad humana radica en entender este mundo y vivir en concordancia con \u00e9l. Por eso desde la lectura atenta de la Primera Parte de la \u00c9tica demostrada seg\u00fan el orden geom\u00e9trico, su obra magna, les invitamos a explorar el universo de Spinoza para preguntarnos qu\u00e9 es, seg\u00fan \u00e9l, lo absoluto y todo aquello que existe en su seno, reflexi\u00f3n que indudablemente nos llevar\u00e1 a analizar el valor y el sentido que podemos seguir encontr\u00e1ndole a esta filosof\u00eda hoy en d\u00eda."
    },
    {
        "n":7,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cUn viaje a la India antigua de la mano del poeta K\u0101lid\u0101sa\u201d.",
        "docente":"Gabriela M\u00fcller",
        "inicio":"17 de abril",
        "fin":"10 de julio",
        "horario":"Mi\u00e9rcoles \u2013 19 a 21 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Hay muchas maneras de viajar a lugares remotos, una de ellas es a trav\u00e9s de la lectura de literatura producida en estos sitios. Este medio de viaje tambi\u00e9n nos permite trasladarnos en el tiempo a otras \u00e9pocas, cuando las obras que leemos fueron compuestas en el pasado. En este curso invitamos a quienes quieran viajar a la India antigua a hacerlo de la mano de un gu\u00eda privilegiado: el gran poeta K\u0101lid\u0101sa (siglo IV-V e.c.). Para ello nos concentraremos en la lectura de una de sus grandes obras, el poema Kum\u0101ra-sa\u1e43bhava (\u201cEl origen de Kum\u0101ra\u201d).\n<br>La trama principal de esta epopeya narra las peripecias en torno a los amores entre \u015aiva y Parvat\u012b, que finalmente posibilitan el nacimiento del dios guerrero Kum\u0101ra. Pero esta narraci\u00f3n est\u00e1 construida con toda la sofisticaci\u00f3n de la poes\u00eda culta (k\u0101vya), que con este poeta alcanza su m\u00e1xima expresi\u00f3n. El viaje recorrer\u00e1, entonces, los elementos est\u00e9ticos que adornan la trama, pero tambi\u00e9n una gran cantidad de elementos culturales que atraviesan el poema: la mitolog\u00eda hind\u00fa y sus m\u00faltiples dioses, la contraposici\u00f3n entre el ascetismo (tapas) y el erotismo (k\u0101ma), la pr\u00e1ctica del yoga y la devoci\u00f3n (bhakti), as\u00ed como tambi\u00e9n reflexiones teol\u00f3gicas, filos\u00f3ficas, antropol\u00f3gicas y sociopol\u00edticas.\n<br>Este viaje que proponemos, entonces, no tendr\u00e1 un destino \u00fanico y fijo, sino que supondr\u00e1 una serie de \u201cexcursiones\u201d temporales y espaciales para lograr un acercamiento introductorio a todo este entramado conceptual y narrativo complejo y multifac\u00e9tico, que est\u00e1 imbricado en las obras que componen la literatura india, cuya antig\u00fcedad, extensi\u00f3n, continuidad y diversidad la convierten sin duda en uno de los grandes patrimonios culturales de la humanidad."
    },
    {
        "n":8,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cSo\u00f1ador y visionario. Introducci\u00f3n a la narrativa weird<br>y al pensamiento de H. P. Lovecraft\u201d",
        "docente":"Thomas Schonfeld",
        "inicio":"21 de mayo",
        "fin":"11 de junio",
        "horario":"Martes \u2013 19 a 21 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Este curso se propone revisitar los relatos m\u00e1s importantes de Howard Phillips Lovecraft. El autor de Providence, en los \u00faltimos a\u00f1os de su vida, realiz\u00f3 producciones narrativas de diferente extensi\u00f3n que, en la actualidad, lo posicionan como una de las personalidades literarias m\u00e1s importantes del siglo XX. Esto se debe, en parte, a la constituci\u00f3n de una po\u00e9tica weird, junto con sus debidas implicaciones te\u00f3rico-filos\u00f3ficas. El curso propone un recorrido por \u00e9xitos modernos como \u201cLa llamada de Cthulhu\u201d y \u201cEl color que cay\u00f3 del cielo\u201d, entre otros, para pensar este ciclo literario denominado Mitos de Cthulhu."
    },
    {
        "n":9,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cIntroducci\u00f3n a la cultura del Antiguo Egipto\u201d.",
        "docente":"Matias Alderete <br> Bruno Mendez",
        "inicio":"19 de abril",
        "fin":"12 de julio",
        "horario":"Viernes \u2013 18 a 19:30 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El mundo occidental siempre ha observado con fascinaci\u00f3n al antiguo Egipto, admirando sus monumentos, su iconograf\u00eda y sus expresiones religiosas, sin cuestionarse donde nace esa \u201cfascinacion\u201d egipcianizante. En este curso nos proponemos analizar la cosmovisi\u00f3n egipcia, prestando especial atenci\u00f3n a las perspectivas hsitoriogr\u00e1ficas de los autores a abordar, siendo cocientes de la egiptoman\u00e1a que primo durante los primeros siglos de la diciplinar y que aun hoy pervive. Se plantea una introducci\u00f3n hacia la cultura fara\u00f3nica, comprendiendo las diversas l\u00f3gicas socio-culturales lo cual nos permite desnaturalizar las realidades actuales, potenciando la construcci\u00f3n de un imaginario hist\u00f3rico en base a las fuentes que dicha cultura nos lego. En ultima instancia, se pretende dar una breve noci\u00f3n de la escritura y lengua egipcia buscando que les alumnes puedan interpretar, traducir y comprender textos sencillos."
    },
    {
        "n":10,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cLa pasi\u00f3n amorosa en la literatura helen\u00edstica\u201d.",
        "docente":"Mat\u00edas Ezequiel Pugh",
        "inicio":"19 de abril",
        "fin":"12 de julio",
        "horario":"Viernes \u2013 18 a 20 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El curso \u201cLa pasi\u00f3n amorosa en la literatura helen\u00edstica\u201d se propone como un espacio de an\u00e1lisis y discusi\u00f3n acerca de la representaci\u00f3n del deseo amatorio en cinco autores alejandrinos. Para propiciar la especificidad de su tem\u00e1tica en los intercambios, el curso se propone en forma presencial. Abordaremos diferentes g\u00e9neros literarios y discutiremos acerca de la concepci\u00f3n que subyace en cada uno de ellos sobre dicho t\u00f3pico."
    },
    {
        "n":11,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cApuntes para ver un slasher Parte II. La venganza final.\u201d",
        "docente":"Canela Ailen Rodriguez Fontao <br> Mariana Soledad Zarate",
        "inicio":"18 de abril",
        "fin":"9 de mayo",
        "horario":"Jueves \u2013 19 a 21 hs.\n<br>Vivo de Youtube",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El cine de terror de los ochenta podr\u00eda resumirse en una palabra de siete letras: slasher. A pesar de ser una palabra conocida por todos, su complejidad en t\u00e9rminos de estudios de g\u00e9nero es poco comprendida. Es por eso que el subg\u00e9nero merece un estudio en profundidad que haga hincapi\u00e9 en sus caracter\u00edsticas menos conocidas o abordadas y en aquellas propuestas que, por rupturistas, fueron relegadas a los m\u00e1rgenes de su historia.\n<br>En la primera parte del curso Apuntes para ver un slasher. Cine de terror de los ochenta, g\u00e9nero y chicas detr\u00e1s de c\u00e1mara realizado en 2023, se busc\u00f3 profundizar en la historia del subg\u00e9nero y de la teor\u00eda cr\u00edtica que a lo largo de los a\u00f1os busco comprenderlo en toda su complejidad. Como continuaci\u00f3n del curso, Apuntes para ver un slasher Parte II. La venganza final, se propone ampliar lo trabajado para comprender no s\u00f3lo la vigencia del subg\u00e9nero, las apropiaciones que otros pa\u00edses han hecho de sus principales propuestas sino tambi\u00e9n el concepto de autor\u00eda femenina asociado a la producci\u00f3n de slashers hechos por mujeres."
    },
    {
        "n":12,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"presencial",
        "titulo":"Curso \u201cIntroducci\u00f3n al estudio interdisciplinario<br>del uso de sustancias psicoactivas\u201d.",
        "docente":"Maximiliano Zeller",
        "inicio":"20 de abril",
        "fin":"18 de mayo",
        "horario":"S\u00e1bados \u2013 14 a 16 hs.\n<br>Sede Puan",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"M\u00faltiples y antiguos registros de distintas culturas atestiguan que el uso de sustancias psicoactivas ha acompa\u00f1ado a la historia de la humanidad desde sus albores hasta nuestros d\u00edas, incluso a pesar del paradigma prohibicionista que fuera impuesto en distintas partes del mundo a partir del siglo XX. Independientemente de la vitalidad de la que a\u00fan goza el prohibicionismo entrada la tercera d\u00e9cada del siglo XXI, la enorme acumulaci\u00f3n de evidencia cient\u00edfica al respecto del uso de sustancias psicoactivas ha puesto en jaque a muchos de los fundamentos que yacen detr\u00e1s de dicho paradigma. Con el objeto de echar luz sobre aquello que permaneci\u00f3 obturado durante largos a\u00f1os por el prohibicionismo, es menester abordar las problem\u00e1ticas que envuelven al uso sustancias psicoactivas a trav\u00e9s de un enfoque interdisciplinario que permita dar cuenta de la frondosa complejidad que revisten dichos fen\u00f3menos (por ejemplo, a partir de sus aristas sociol\u00f3gicas, antropol\u00f3gicas, neurobiol\u00f3gicas, psicol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, jur\u00eddicas e hist\u00f3ricas) evitando ahondar en tratamientos parciales o fragmentarios tales como los que habitualmente son propuestos desde las distintas formulaciones contempor\u00e1neas del paradigma prohibicionista. Dado el auspicioso surgimiento de nuevos espacios de reflexi\u00f3n, estudio y abordaje del uso de sustancias psicoactivas dentro del sistema universitario nacional consideramos necesario contar con un espacio de debate af\u00edn a tales problem\u00e1ticas en el marco de nuestra facultad."
    },
    {
        "n":13,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cDi\u00e1logos decoloniales. Una mirada emancipatoria<br>acerca de la lengua, la literatura y la educaci\u00f3n en Argentina\u201d",
        "docente":"M. Natalia Prunes <br> Leandro Pose",
        "inicio":"8 de junio",
        "fin":"6 de julio",
        "horario":"S\u00e1bados \u2013 10 a 12 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El seminario \"Di\u00e1logos decoloniales. Una mirada emancipatoria acerca de la lengua, la literatura y la educaci\u00f3n en Argentina\" se propone explorar las tensiones respecto de la emancipaci\u00f3n cultural y ling\u00fc\u00edstica de las naciones soberanas ex colonias de Espa\u00f1a. El foco estar\u00e1 puesto en problem\u00e1ticas argentinas en el campo de la literatura, el lenguaje y la educaci\u00f3n. La divisi\u00f3n en cuatro unidades tem\u00e1ticas comprende, en primer lugar, una introducci\u00f3n a los estudios decoloniales, como marco te\u00f3rico fundamental. Luego, se analizar\u00e1n problem\u00e1ticas relativas al lenguaje, para dar cuenta del papel de las academias de la lengua y las las pol\u00edticas ling\u00fc\u00edsticas de los modelos normativos hegem\u00f3nicos. En tercer lugar, se dar\u00e1 cuenta de problem\u00e1ticas afines en el campo de la literatura argentina desde una perspectiva decolonial, lo que permitir\u00e1 exhibir ejemplos sobre c\u00f3mo los debates entre escritores y los textos literarios han servido en muchos casos de herramienta de emancipaci\u00f3n cultural. Finalmente, en la esfera educativa, se abordan las pedagog\u00edas cr\u00edticas y las pol\u00edticas p\u00fablicas que impactan en el uso de la lengua y el canon literario.\n<br>A trav\u00e9s de este seminario, nos proponemos, entonces, abrir un di\u00e1logo cr\u00edtico sobre la reproducci\u00f3n y perpetuaci\u00f3n de una matriz de poder colonial que perpet\u00faa las desigualdades y subordinaciones, en la medida en que las elites del Sur Global son funcionales al Norte Global."
    },
    {
        "n":14,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cEl peronismo en la imagen o c\u00f3mo problematizar<br>la historia desde las fuentes visuales\u201d",
        "docente":"Mar\u00eda Florencia Reyes Santiago",
        "inicio":"7 de mayo",
        "fin":"4 de junio",
        "horario":"Martes \u2013 19 a 21 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El peronismo es (tambi\u00e9n) imagen. Desde sus or\u00edgenes y hasta el d\u00eda de hoy, le otorg\u00f3 una posici\u00f3n central en sus ambiciones did\u00e1cticas, propagand\u00edsticas y de elaboraci\u00f3n de la propia identidad pol\u00edtico-cultural. Desde las m\u00e1s diversas corrientes historiogr\u00e1ficas, numerosas investigaciones han buscado comprender las caracter\u00edsticas del movimiento peronista, sus transformaciones, su devenir. En este amplio espectro, algunas indagaciones han puesto el foco en las im\u00e1genes, tanto aquellas creadas por el propio movimiento, como las ideadas sobre \u00e9l. Este curso se propone recorrer parte de la historiograf\u00eda nacional dedicada a pensar de manera central o lateral las im\u00e1genes del peronismo, para explicar de qu\u00e9 modo fueron estudiadas dichas fuentes, al igual que sus procesos de b\u00fasqueda, recolecci\u00f3n y selecci\u00f3n. A partir de all\u00ed, se buscar\u00e1 desplegar un enfoque metodol\u00f3gico espec\u00edfico para el an\u00e1lisis de fuentes visuales, que parte de resaltar su potencia en la construcci\u00f3n de sentidos hist\u00f3ricos, entendi\u00e9ndolas como arena de luchas en las que se dirimen relaciones de poder. Finalmente, se ofrecer\u00e1 un abordaje de diversos ejemplos que permitan poner en pr\u00e1ctica dicho m\u00e9todo, brindando herramientas para problematizar al peronismo desde la imagen."
    },
    {
        "n":15,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cDiscurso y verdad en la arqueolog\u00eda de<br>Michel Foucault: una introducci\u00f3n cr\u00edtica.\u201d.",
        "docente":"Ail\u00e9n Bembich",
        "inicio":"16 de mayo",
        "fin":"6 de junio",
        "horario":"Jueves \u2013 18 a 20 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El curso \u201cDiscurso y verdad en la arqueolog\u00eda de Michel Foucault: una introducci\u00f3n cr\u00edtica\" tiene como objetivo proporcionar a las y los participantes una introducci\u00f3n cr\u00edtica y enriquecedora sobre las nociones de discurso y verdad en el pensamiento foucaultiano. Durante los encuentros, exploraremos las ideas fundamentales de Foucault sobre c\u00f3mo el conocimiento se produce y se legitima, c\u00f3mo el poder influye en la conformaci\u00f3n del discurso y c\u00f3mo estas din\u00e1micas que se han desplegado a lo largo de la historia nos proporcionan un horizonte de posibilidades para pensar nuestro presente. Desde estas coordenadas, el presente curso buscar\u00e1 brindar a las y los estudiantes una oportunidad valiosa para adentrarse en el pensamiento de Michel Foucault y desarrollar las habilidades anal\u00edticas y cr\u00edticas necesarias para comprender y contextualizar la relaci\u00f3n entre discurso y verdad en los diferentes campos del saber."
    },
    {
        "n":16,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"presencial",
        "titulo":"Curso \u201cFascismo, resistencia, comunidades:<br>representaciones del Estado en el manga y anime\u201d.",
        "docente":"Genaro Gatti <br> Lucas Glasman",
        "inicio":"4 de mayo",
        "fin":"13 de julio",
        "horario":"S\u00e1bados \u2013 15 hs.\n<br>Sede CIDAC",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Tanto el manga como el anime en Jap\u00f3n han sido utilizados a lo largo de los a\u00f1os como medios para alcanzar los fines m\u00e1s diversos y heterodoxos: como productos de entretenimiento, como herramientas para la ense\u00f1anza y el aprendizaje escolar, como instrumentos para la concientizaci\u00f3n social, entre muchos otros. El manga y el anime son formatos empleados y consumidos por personas de todas las edades y ya nadie niega su gran capacidad para preservar, difundir y promover conocimientos y saberes valiosos para una comunidad. Se han convertido en las \u00faltimas d\u00e9cadas en producciones culturales que pueden contribuir en la configuraci\u00f3n de distintas identidades sociales o concientizar y abrir debates a problemas vigentes en las comunidades actuales. La vinculaci\u00f3n del manga y el anim\u00e9 con la pol\u00edtica y la filosof\u00eda pol\u00edtica viene teniendo cierta relevancia, tanto desde las condiciones de producci\u00f3n como de recepci\u00f3n. Desde esta perspectiva, el seminario se focalizar\u00e1 en el estudio y an\u00e1lisis de representaciones del Estado en estas ficciones niponas. El corpus tem\u00e1tico est\u00e1 atravesado por mundos ficcionales que presentan estados totalitarios, dist\u00f3picos, a la vez que presentan formas de resistencia y comunidades diversas."
    },
    {
        "n":17,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cAcercamiento a la China Imperial:<br>De los Xia a los Tres Reinos\u201d",
        "docente":"Alan Ivan Maciel",
        "inicio":"23 de abril",
        "fin":"28 de mayo",
        "horario":"Martes \u2013 18:30 a 20:30 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"\u00bfCansado de la rutina y la monoton\u00eda?, \u00bfllega el domingo y no tiene temas nuevos de conversaci\u00f3n?, \u00bfdesea convertirse en la envidia de sus amigos\/as liberales, marxistas y peronistas u obtener la admiraci\u00f3n de futuros compradores asi\u00e1ticos?, o simplemente, quiere saber \u00bfpor qu\u00e9 Confucio sigue tan vigente en un pa\u00eds comunista?, \u00a1Entonces este curso es para usted! Aprender\u00e1 sobre la historia, la cultura y el pensamiento de la china imperial antigua. Comprender\u00e1 porqu\u00e9 China es un pa\u00eds donde la historia no es motivo de verg\u00fcenza sino una herramienta de transformaci\u00f3n del presente y un motor de cambio para un futuro mejor."
    },
    {
        "n":18,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cSafo en Roma: lecturas en torno a la recepci\u00f3n <br>de la poetisa de Lesbos en la poes\u00eda latina\u201d.",
        "docente":"Mariana Breijo",
        "inicio":"9 de mayo",
        "fin":"27 de junio",
        "horario":"Jueves \u2013 15 a 17 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Afirmar que la poetisa de Lesbos tuvo un impacto determinante en la literatura latina es sin dudas un consenso entre lectores y especialistas. Sin embargo en las \u00faltimas d\u00e9cadas la cr\u00edtica ha observado con pertinente acierto la escasa dedicaci\u00f3n que el estudio de la recepci\u00f3n de Safo en Roma ha tenido (cfr. Hunter, 2007), con la destacada excepci\u00f3n de la obra de Catulo y de Horacio. En este sentido, los estudios en torno a la recepci\u00f3n de Safo en la literatura y cultura romanas han adoptado no solo nuevas perspectivas te\u00f3ricas, sino tambi\u00e9n una mirada de conjunto que devela una omnipresencia de la poetisa solo superada por Homero o Cal\u00edmaco (Thorsen, 2019). Por tal motivo, proponemos en este curso una invitaci\u00f3n a la lectura de un corpus de obras latinas escogidas en torno a la recepci\u00f3n de la obra de Safo, que incluyen por un lado aquellas que can\u00f3nicamente han sido abordadas desde esa perspectiva, pero tambi\u00e9n otras cuya incorporaci\u00f3n a los estudios resulta novedosa.\n<br>El curso, que se desarrollar\u00e1 a trav\u00e9s de 8 (ocho) encuentros virtuales sincr\u00f3nicos con una periodicidad semanal los jueves de 14 a 16 hs durante los meses de mayo y junio de 2024, se dirige en general a todas las personas interesadas en la literatura cl\u00e1sica en general y latina, en particular, por lo que no requiere conocimientos previos. La propuesta plantea una v\u00eda de acceso al tema a partir de la lectura de las obras o selecciones de obras propuestas y del material complementario."
    },
    {
        "n":19,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cEl que no salta... \u00bfes un ingl\u00e9s? El romanticismo ingl\u00e9s<br>en la cultura argentina\u201d",
        "docente":"Daniela Paolini <br> Mario Rucavado Rojas",
        "inicio":"20 de abril",
        "fin":"15 de junio",
        "horario":"S\u00e1bados \u2013 11 a 13 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Las relaciones entre Argentina e Inglaterra han abarcado un amplio espectro a lo largo de la historia. En el siglo XIX, Inglaterra particip\u00f3 de la desestabilizaci\u00f3n del orden colonial para luego convertirse en un aliado poderoso en el desarrollo econ\u00f3mico de la regi\u00f3n, as\u00ed como en un enemigo ac\u00e9rrimo en disputas territoriales que dejaron su huella en la identidad argentina. En la d\u00e9cada de 1930, el revisionismo hist\u00f3rico plante\u00f3 que la Argentina liberal, creada por una \u00e9lite dirigente devenida en oligarqu\u00eda, se constituy\u00f3 sobre la base de la dependencia econ\u00f3mica con Gran Breta\u00f1a, antagonismo que terminar\u00eda de consolidarse en el imaginario social cuando las Malvinas se conviertan en el espacio concreto y simb\u00f3lico de lucha contra el imperialismo brit\u00e1nico. La herida abierta por la guerra se perpet\u00faa hoy en los reclamos de soberan\u00eda e intenta subsanarse en el plano de lo deportivo con el recuerdo de la gesta heroica del Mundial de 1986, que se actualiza cada vez que se oye \u201cel que no salta es un ingl\u00e9s\u201d en partidos de la selecci\u00f3n argentina y en actos pol\u00edticos.\n<br>Este curso propone estudiar dos momentos clave para pensar la asimilaci\u00f3n y recepci\u00f3n del romanticismo ingl\u00e9s en Argentina. El primer momento abarca la primera mitad del siglo XIX, cuando se dan los encuentros iniciales entre Gran Breta\u00f1a y el R\u00edo de la Plata, los que indagaremos para reflexionar sobre la forma en que la cultura rom\u00e1ntica inglesa sienta las bases para la emergencia posterior del romanticismo argentino. El segundo momento que vamos a abordar se sit\u00faa entre 1930 y 1950, cuando se traducen por primera vez textos rom\u00e1nticos ingleses de forma directa, como parte de la legitimaci\u00f3n ideol\u00f3gica de los gobiernos de la D\u00e9cada Infame, y los textos rom\u00e1nticos son recuperados por los mayores exponentes del fant\u00e1stico rioplatense (como Borges y Bioy Casares).\n<br><br><a href=\"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/sites\/seube.filo.uba.ar\/files\/Programa%20El%20romanticismo%20ingle%CC%81s%20en%20la%20cultura%20argentina%202024.pdf\" target=\"_blank\">Programa Completo<\/a>"
    },
    {
        "n":20,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cAntropolog\u00eda de la(s) incertidumbre(s) en la<br>Argentina contempor\u00e1nea\u201d",
        "docente":"Mariano Perelman <br> Mar\u00eda Rosa Privitera Sixto",
        "inicio":"23 de abril",
        "fin":"14 de mayo",
        "horario":"Martes \u2013 10 a 13 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Los cambios en el mercado laboral, los modelos de acumulaci\u00f3n, las pol\u00edticas regulatorias del espacio urbano, las tecnolog\u00edas y, m\u00e1s recientemente, la pandemia del COVID-19 junto con las pol\u00edticas de confinamiento, han tenido un impacto profundo en la manera en que las personas viven el presente y proyectan el futuro. Algunos de estos cambios son de larga data y se han desarrollado de forma progresiva, lo que ha permitido mantener cierta previsibilidad y conservar expectativas a futuro. A\u00fan as\u00ed, la incertidumbre suscita la adopci\u00f3n de nuevas pr\u00e1cticas y la modificaci\u00f3n del horizonte de expectativas. Otros, sin embargo, son cambios abruptos que alteran los supuestos que organizan la vida cotidiana. En este sentido, las crisis representan cambios que escapan a las expectativas de las personas y, al ser consideradas como una forma de incertidumbre radical, intensifican la falta de certeza respecto a c\u00f3mo se presentar\u00e1 el futuro inmediato.\n<br>Las crisis pueden dar lugar a variedad de respuestas, entre las cuales se encuentra el desarrollo de estrategias colectivas para la obtenci\u00f3n de recursos, el fortalecimiento de redes preexistentes o, en contraste, la prevalencia de intereses individuales. Al mismo tiempo, los cambios no son experimentados de la misma forma por los distintos y desiguales grupos sociales, sino que se encuentran \u00edntimamente vinculados a la trama social de la que forman parte las personas (edad, \u00e9tnico-nacional, g\u00e9nero, clase). Las experiencias pasadas y las condiciones en las que se vive influyen en la formaci\u00f3n de expectativas a futuro y en las formas de vivir la incertidumbre Estas experiencias pueden llevar a las personas a redefinir pr\u00e1cticas y decisiones, forjando nuevas expectativas en torno a lo que se considera una vida digna de ser vivida. Sin embargo la posibilidad de concretar expectativas de futuro depende necesariamente de relaciones sociales y condiciones materiales de vida que van m\u00e1s all\u00e1 de la voluntad individual. En este sentido, las transformaciones sociales y la pandemia como momento paradigm\u00e1tico han mostrado el modo en que los procesos de incertidumbre afectan de forma diferencial a los distintos sectores, contribuyendo a la desigualdad social.\n<br>El seminario propone un recorrido sobre algunos n\u00facleos tem\u00e1ticos en los que la incertidumbre emerge como problem\u00e1tica. Nuestra intenci\u00f3n es partir de las definiciones te\u00f3ricas hasta el momento desarrolladas para, desde all\u00ed, generar preguntas en diferentes campos de estudio, m\u00e1s que dar respuestas acabadas sobre la incertidumbre, la esperanza y las expectativas a futuro.\n<br>El programa est\u00e1 dividido en cuatro unidades. En la primera nos dedicaremos a comprender en qu\u00e9 estamos pensando cuando hablamos de incertidumbre as\u00ed como a plantear la perspectiva metodol\u00f3gica-etnogr\u00e1fica desde la que ser\u00e1n abordadas dichas categor\u00edas. En las siguientes dos unidades nos abocaremos a reflexionar sobre las maneras en que la(s) incertidumbre(s) son pensadas en distintos campos de estudio, poniendo el foco en el trabajo y las formas de ganarse la vida y en los modos de habitar la juventud en marcos de segregaci\u00f3n socioespacial. Con este recorte, que surge desde nuestras propias experiencias de investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica, consideramos que presentamos un panorama amplio -aunque no acabado- acerca de las posibles experiencias cotidianas ligadas a la incertidumbre. Es preciso subrayar que buscamos diferenciarnos de las concepciones morales respecto de qu\u00e9 es la incertidumbre y comprender los t\u00e9rminos en los cuales es vivido por las personas. En la \u00faltima unidad nos centraremos espec\u00edficamente en el contexto de la pandemia ya que consideramos que tuvo m\u00faltiples impactos en la vida cotidiana de las personas y constituye un momento bisagra a la hora de repensar la(s) incertidumbre(s), la esperanza y las crisis."
    },
    {
        "n":21,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"presencial",
        "titulo":"Seminario de Extensi\u00f3n \u201cDictaduras y Educaci\u00f3n<br>en Am\u00e9rica Latina: Paraguay y Chile\u201d.",
        "docente":"Juan Pablo Nardulli <br> Vanesa Lorena Jalil",
        "inicio":"20 de abril",
        "fin":"8 de junio",
        "horario":"S\u00e1bados \u2013 10 a 14 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El Seminario de Extensi\u00f3n \u201cDictaduras y Educaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina: Paraguay y Chile\u201d se dictar\u00e1 en la modalidad presencial en el espacio de la CASA DE MEMORIA \u201cQUINTA LA PASTORIL\u201d en Moreno, Provincia de Buenos Aires. Se trata de un espacio recuperado a partir del trabajo conjunto de organizaciones sociales, sindicales y de Derechos Humanos del distrito en un proceso que condujo al HCD de Moreno a declarar de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n (Ordenanza N\u00b0 6681\/22). Desde el equipo del proyecto \u201cRevoluci\u00f3n, contrarrevoluci\u00f3n y educaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina. Proyectos y conflictos en torno a la educaci\u00f3n chilena entre la Unidad Popular y el fin de la dictadura c\u00edvico militar\u201d (INDEAL-FFyL-UBA Filocyt. FC22-036) con el que venimos desarrollando tareas de investigaci\u00f3n, docencia y extensi\u00f3n nos hemos propuesto desplegar una activa colaboraci\u00f3n con el fortalecimiento de espacios de participaci\u00f3n social y comunitaria, de consolidaci\u00f3n de espacios de la memoria y en la mejor tradici\u00f3n de la extensi\u00f3n universitaria de nuestra Universidad p\u00fablica que se propone como puente entre la producci\u00f3n\/comunicaci\u00f3n de los saberes acad\u00e9micos con el entramado de la organizaci\u00f3n social anclada en el territorio. "
    },
    {
        "n":22,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cIntroducci\u00f3n a la programaci\u00f3n con R\u201d",
        "docente":"Santiago Gualchi ",
        "inicio":"16 de mayo",
        "fin":"4 de julio",
        "horario":"Jueves \u2013 19 a 22 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"En las \u00faltimas d\u00e9cadas, los m\u00e9todos cuantitativos han ganado terreno en todas las \u00e1reas del conocimiento incluyendo a las humanidades. En la actualidad, la aplicaci\u00f3n de dichos m\u00e9todos se apoya en gran medida en lenguajes de programaci\u00f3n como R, Python y Julia. Y, si bien empieza a ser m\u00e1s com\u00fan encontrar cursos y seminarios de estad\u00edstica dirigidos a estudiantes e investigadores\/as de humanidades, estos suelen concentrarse en la presentaci\u00f3n acelerada de conceptos estad\u00edsticos relegando las t\u00e9cnicas de programaci\u00f3n (sobra las que dichos conceptos se apoyan) a un segundo plano.\n<br>Este curso pone el foco en proporcionar una introducci\u00f3n detallada a los conceptos y t\u00e9cnicas fundamentales de programaci\u00f3n para estudiantes e investigadores\/as de carreras human\u00edsticas con nula o poca experiencia ya sea programando o realizando an\u00e1lisis cuantitativo. Para ello, se introducir\u00e1 al\/la alumno\/a en conceptos y t\u00e9cnicas de programaci\u00f3n y lenguaje R. Se espera que al finalizar el curso, el\/la alumno\/a consiga establecer una s\u00f3lida base de conocimientos y habilidades que le permita profundizar de manera aut\u00f3noma o acompa\u00f1ada en las herramientas disponibles para la realizaci\u00f3n de investigaci\u00f3n cuantitativa."
    },
    {
        "n":23,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"presencial",
        "titulo":"Curso \u201cProcesos de alfabetizaci\u00f3n inicial en<br>personas j\u00f3venes y adultas: una mirada epistemol\u00f3gica<br>constructivista y de educaci\u00f3n popular\u201d.",
        "docente":"Marcela Kurlat <br> Sandra Llosa",
        "inicio":"15 de abril",
        "fin":"8 de julio",
        "horario":"Lunes \u2013 14 a 17 hs.\n<br>Sede Bonifacio",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Este seminario busca promover la reflexi\u00f3n, el an\u00e1lisis y el debate sobre la apropiaci\u00f3n del sistema de escritura y de la lengua escrita en la poblaci\u00f3n joven y adulta que concurre a espacios de alfabetizaci\u00f3n, busca reflexionar sobre qui\u00e9n es el sujeto joven y adulto en proceso de alfabetizaci\u00f3n, como insumo de intervenciones did\u00e1cticas que puedan sustentar pr\u00e1cticas alfabetizadoras potentes. Su relevancia social se centra en la posibilidad de construir conocimiento que aporte a la reflexi\u00f3n sobre procesos de ense\u00f1anza que consideren la perspectiva constructiva de los sujetos y que vehiculicen la posibilidad de considerar una acci\u00f3n alfabetizadora que tome como punto de partida lo que las personas j\u00f3venes y adultas saben sobre el sistema de escritura como sistema de representaci\u00f3n, as\u00ed como las restricciones did\u00e1cticas y psicosociales que condicionan este saber. En este sentido, se articula el enfoque constructivista con una mirada de educaci\u00f3n popular. Este seminario propone un acercamiento al campo tanto desde la reflexi\u00f3n te\u00f3rica como desde la observaci\u00f3n opcional de espacios de alfabetizaci\u00f3n de programas y organizaciones sociales.\n<br><strong>La modalidad de dictado es 50% presencial en la Sede Bonifacio y 50% virtual.<\/strong>"
    },
    {
        "n":24,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201c Kafka lesen \u2013 Kafka en Am\u00e9rica latina<br>(taller de lectura de textos en alem\u00e1n)\u201d",
        "docente":"Patrick Eser",
        "inicio":"15 de abril",
        "fin":"1 de julio",
        "horario":"Lunes \u2013 18 a 20 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El objetivo del taller es proponer la lectura de los textos literarios de Kafka, con motivo al centenario de su muerte. Por un lado, el curso consiste de un taller de lectura de textos de Franz Kafka (en alem\u00e1n, en el mejor caso, pero el trabajo con traducciones es tambi\u00e9n una posibilidad), por el otro, queremos reconstruir las etapas, din\u00e1micas e impactos de la obra de Kafka en Am\u00e9rica latina. Adem\u00e1s, lxs participantes del taller son invitadxs de participar en un grupo de trabajo que organizar\u00e1 un peque\u00f1o workshop sobre Kafka en Am\u00e9rica latina, guiado y orientado por el docente en la segunda mitad del a\u00f1o 2024."
    },
    {
        "n":26,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"presencial",
        "titulo":"Curso \u201cLetras y fascismo. Exploraci\u00f3n de las relaciones <br>entre la ficci\u00f3n y la realidad del horror fascista\u201d",
        "docente":"Patrick Eser <br> Mariano Javier Sverdloff",
        "inicio":"17 de abril",
        "fin":"19 de junio",
        "horario":"Mi\u00e9rcoles \u2013 16 a 20 hs.<br>Sede Puan",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"El seminario propone un acercamiento al fen\u00f3meno de la \u2018fascistizaci\u00f3n de las mentes\u2019 mediante un an\u00e1lisis de las \u2018literaturas de las derechas\u2019. Las \u2018literaturas de las derechas\u2019 se oponen a cuestiones tales como la emancipaci\u00f3n pol\u00edtica, la deliberaci\u00f3n democr\u00e1tica, la igualdad, y, en algunos casos, a la idea de progreso entendida en t\u00e9rminos iluministas. Proponemos un corpus que contiene tanto textos te\u00f3ricos como ejemplos tomados de la historia literaria europea y latinoamericana. Los textos de las derechas, en tanto artefactos literarios, suelen inscribirse simult\u00e1neamente en la autonom\u00eda y la heteronom\u00eda, y ofrecen relaciones a menudo parad\u00f3jicas con la temporalidad de la modernidad est\u00e9tica. Nociones te\u00f3ricas tales como \u00abantimodernidad\u00bb, \u00abretrogradismo\u00bb o \u00abmodernidad alternativa\u00bb, intentan interpretar estos posicionamientos problem\u00e1ticos, en los cuales el rechazo a los valores de la modernidad, termina, sin embargo, por configurar un cierto di\u00e1logo con ellos. Proponemos un corpus que contiene tanto textos te\u00f3ricos como ejemplos tomados de la historia literaria europea y latinoamericana."
    },
    {
        "n":27,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cDeconstruyendo Edici\u00f3n: aportes y<br>reflexiones desde una perspectiva de g\u00e9nero\u201d",
        "docente":"Roxana Mercedes Cardozo <br> Dana Tamara Rodriguez",
        "inicio":"11 de mayo",
        "fin":"1 de junio",
        "horario":"S\u00e1bados \u2013 11 a 13 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"La propuesta es compartir aportes y reflexiones colectivas, con sustento te\u00f3rico y estudio de casos, que permitan crear herramientas para abordar el campo editorial desde una perspectiva de g\u00e9nero que contextualice a la Edici\u00f3n dentro de las problem\u00e1ticas sociales y pol\u00edticas actuales. Asimismo, se plantea crear un espacio colaborativo que haga foco en el pensamiento cr\u00edtico entorno a la formaci\u00f3n profesional y acad\u00e9mica que permitan la investigaci\u00f3n del estudio de g\u00e9nero desde la perspectiva editorial."
    },
    {
        "n":28,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cEntretenimiento y comunicaci\u00f3n p\u00fablica<br>de la ciencia. Propuestas desde la Arqueolog\u00eda.\u201d.",
        "docente":"Daniela \u00c1vido <br> Marcelo Vitores",
        "inicio":"31 de mayo",
        "fin":"5 de julio",
        "horario":"Viernes \u2013 18 a 20 hs.\n<br>Encuentros sincr\u00f3nicos de inicio y fin<br>Cursada asincr\u00f3nica",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"La Arqueolog\u00eda como otras disciplinas afines han sido objeto de inter\u00e9s p\u00fablico desde hace tiempo, pero un acercamiento m\u00e1s efectivo y actualizado es cada vez m\u00e1s necesario a fin de dar a conocer tanto sus formas de trabajar como los conocimientos que produce. Distintas formas de entretenimiento, y entre ellas el humor, surgen como estrategias para estrechar los lazos comunicativos.\n<br>El prop\u00f3sito del taller es que los participantes reconozcan estrategias que apelan al entretenimiento en la comunicaci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia, analizando algunos recursos empleados en diferentes proyectos de comunicaci\u00f3n de la Arqueolog\u00eda, Antropolog\u00eda y disciplinas afines. <br>Asimismo se explorar\u00e1n los estereotipos que acompa\u00f1an a estas disciplinas, y el crecimiento paralelo de las pseudociencias, con el efecto de desinformaci\u00f3n y los perjuicios que generan. El auge de narrativas negacionistas y pseudocient\u00edficas pone en alerta a los profesionales de las ciencias sociales, cuyas investigaciones son cuestionadas y ridiculizadas. Es por ello que se pone el foco en los mismos aspectos emocionales para entablar un di\u00e1logo. Es aqu\u00ed que un abordaje desde el entretenimiento (y en especial desde el humor) cobra relevancia como estrategia de comunicaci\u00f3n p\u00fablica de las ciencias sociales y humanidades.\n<br>El taller busca fomentar la creaci\u00f3n de piezas de entretenimiento como estrategia de comunicaci\u00f3n p\u00fablica de las ciencias sociales y humanidades. Se pone el foco en tres formatos para explorar el potencial del entretenimiento: c\u00f3mic, stand up y producciones audiovisuales.\n<br>Se prev\u00e9 la participaci\u00f3n activa de los alumnos a partir de la discusi\u00f3n de algunos textos y materiales audiovisuales elegidos en funci\u00f3n del temario de cada clase. El taller va dirigido tanto a profesionales como a docentes o interesados en general, a fin de intercambiar perspectivas y necesidades de la comunicaci\u00f3n."
    },
    {
        "n":30,
        "inscripcion":"cerrada",
        "modalidad":"virtual",
        "titulo":"Curso \u201cIntroducci\u00f3n a la diagramaci\u00f3n de contenidos.<br>Puesta en p\u00e1gina de publicaciones\u201d.",
        "docente":"Mariana Vidakovics De Victor",
        "inicio":"17 de abril",
        "fin":"5 de junio",
        "horario":"Mi\u00e9rcoles \u2013 19 a 22:30 hs.",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Recomendado tanto para estudiantes avanzados de edici\u00f3n, como para personas sin conocimientos previos, pero interesados en el mundo editorial. Este seminario-taller introducir\u00e1 a quienes participen en la diagramaci\u00f3n de maquetas complejas a trav\u00e9s de la puesta en p\u00e1gina del contenido para publicaciones impresas y digitales, ayud\u00e1ndolos a reconocer elementos y estructuras presentes en ellas. Al tomar la p\u00e1gina como unidad de trabajo permite no limitar la participaci\u00f3n debido a la falta de recursos tecnol\u00f3gicos, todos los ejercicios podr\u00e1n ser resueltos de manera digital (con celular o computadora) o anal\u00f3gica (papel, tijeras, recortes de publicaciones impresas, adhesivos). Se repasar\u00e1n y pondr\u00e1n en pr\u00e1ctica los distintos saberes adquiridos en las materias de la carrera de Edici\u00f3n. Los participantes podr\u00e1n identificar los alcances de las practicas editoriales y sus posibilidades de aplicaci\u00f3n en diferentes soportes y plataformas."
    },
    {
        "n":31,
        "inscripcion":"abierta",
        "modalidad":"presencial",
        "titulo":"Curso \u201cEl negacionismo del Genocidio Armenio<br>en discursos historiogr\u00e1ficos y literarios\u201d",
        "docente":"N\u00e9lida Boulgourdjian<br>Mart\u00edn Montenegro",
        "inicio":"7 de mayo",
        "fin":"4 de junio",
        "horario":"Martes \u2013 18 a 20 hs.\n<br>Sede Puan",
        "link":"http:\/\/seube.filo.uba.ar\/inscribite",
        "presentacion":"Contenidos:\n<br><br>CLASE 1: El Imperio Otomano y sus pol\u00edticas de exclusi\u00f3n hacia las minor\u00edas no musulmanas. \n<br>El Genocidio armenio y referencias comparativas al caso asirio y griego. La deportaci\u00f3n, el traslado de poblaci\u00f3n y la eliminaci\u00f3n como pr\u00e1cticas frecuentes. \n<br><br>CLASE 2: Pr\u00e1cticas de exclusi\u00f3n durante la Rep\u00fablica de Turqu\u00eda. \n<br>El kemalismo y la reescritura de la historia como herramienta de eliminaci\u00f3n de los vestigios de la cultura armenia.\n<br><br>CLASE 3: El despertar intelectual armenio en la Literatura.\n<br>Mediados del siglo XIX. Renacimiento cultural y pol\u00edtico armenio.  Literatura armenia y Romanticismo. Reconexi\u00f3n de los armenios con su pasado y con su territorio ancestral.\n<br><br>CLASE 4: La autodefensa armenia en la Literatura.\n<br>Finales del siglo XXI y principios del XX. La resistencia armada feday\u00ed. Literatura armenia y Simbolismo. Ejercicio testimonial del arte y convocatoria para la defensa armada.\n<br><br>CLASE 5: El discurso social del turquismo.\n<br>El Turanismo en la Literatura turca. La armenofobia en los discursos pol\u00edticos del Imperio. Desempe\u00f1os ideol\u00f3gicos que impulsaron y legitimaron el exterminio del pueblo armenio. Funcionamiento del negacionismo."
    }
]
