[
    {
        "n":1,
        "titulo":"Redes que sostienen el derecho a la educaci\u00f3n",
        "fecha_inscripcion":"05\/08\/2024 al 09\/08\/2024",
        "cursada":"Jueves 8 a 12 hs",
        "lugar":"Puan, con visitas al Hospital Interzonal de Agudos Evita de Lan\u00fas",
        "docentes":"Mar\u00eda Jos\u00e9 Biscia ",
        "equipo_docente":"Mabel Virginia James y Ver\u00f3nica Serdiuk",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1MiWGO2Akos2xtsjovpaa1EMBfCpjqxb6\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Educaci\u00f3n",
        "presentacion":"Este Seminario de Pr\u00e1cticas Socioeducativas Territorializadas se ofrece como un espacio de trabajo y pensamiento en el que les estudiantes participen de pr\u00e1cticas de aprendizaje situadas a la vez que construyan conocimientos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos que permitan dar respuesta a las demandas sociales de salud y educaci\u00f3n, especialmente aquellas referidas a los procesos de aprendizaje y desarrollo en la primera infancia. Se desarrollar\u00e1 en Puan y en las instalaciones del Hospital Interzonal de Agudos Evita de Lan\u00fas (Av. 101 Dr. Ricardo Balb\u00edn 3200, Lan\u00fas, Provincia de Buenos Aires), con el que la c\u00e1tedra viene trabajando de modo sostenido desde 2018 a trav\u00e9s del convenio formalizado con la Facultad de Filosof\u00eda y Letras."
    },
    {
        "n":2,
        "titulo":"Oralidad, lectura y escritura como pr\u00e1cticas en contexto",
        "fecha_inscripcion":"05\/08\/2024 al 09\/08\/2024",
        "cursada":"Lunes 14 a 18 hs",
        "lugar":"Puan, con visitas a los distintos espacios que figuran en el programa",
        "docentes":"Gustavo Bombini",
        "equipo_docente":"Araceli Coria, Santiago Molina Cueli , Mar\u00eda Victoria Morana y Florencia Sorrentino",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1Ts0gILGlDk8Z77jef5DCrmcwY67qmqM1\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Letras",
        "presentacion":"Este Seminario PST se propone como un espacio de formaci\u00f3n para estudiantes de la Licenciatura y del Profesorado en Letras y como curso de extensi\u00f3n abierto a otros interesados de diferente formaci\u00f3n en el que se problematizar\u00e1 acerca de la diversidad de contextos y modalidades en los que se producen trayectorias de escolarizaci\u00f3n de j\u00f3venes y adultos. Las distintas situaciones socio-culturales y socio-econ\u00f3micas que atraviesan los sujetos que participan de estos diversos formatos de ense\u00f1anza invitan a la b\u00fasqueda de variadas estrategias did\u00e1cticas tendientes a su inclusi\u00f3n en la escolarizaci\u00f3n atendiendo a la centralidad que reconocen las pr\u00e1cticas de oralidad, de lectura y de escritura de manera transversal en todo el curriculum. Se trabajar\u00e1 en conjunto con el Centro Educativo Isauro Arancibia (Barracas, CABA) y con la Universidad Popular Barrios de Pie de Merlo."
    },
    {
        "n":3,
        "titulo":"La colecci\u00f3n Foulch\u00e9-Delbosc, de la historia del libro y la edici\u00f3n a las humanidades digitales\n",
        "fecha_inscripcion":"05\/08\/2024 al 09\/08\/2024",
        "cursada":"Jueves 14 a 18 hs",
        "lugar":"Biblioteca Nacional Mariano Moreno (Ag\u00fcero 2502, CABA) - Primera clase en Puan",
        "docentes":"Gimena Del R\u00edo y Pamela Gionco",
        "equipo_docente":"Gabriel Calarco y Natalia Gonz\u00e1lez Tomassini",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/15wWNlaBLDy_P7NjTG_N-oc_fhqq7jZO3\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Artes, Letras, Bibliotecolog\u00eda, Edici\u00f3n",
        "presentacion":"La perspectiva multidisciplinar de este seminario apunta a emular equipos de trabajo e investigaci\u00f3n que intervienen en la descripci\u00f3n, valoraci\u00f3n y gesti\u00f3n de bienes culturales custodiados por una instituci\u00f3n p\u00fablica nacional. En el transcurso del seminario, las actividades formativas a desarrollar estar\u00e1n situadas en la Biblioteca Nacional Mariano Moreno (Recoleta, CABA). El trabajo a realizar en la Biblioteca apunta inicialmente a la identificaci\u00f3n y descripci\u00f3n de las obras pertenecientes a la mencionada colecci\u00f3n especial. A partir del relevamiento inicial, se habilita a estudiantes la posibilidad de desarrollar propuestas de digitalizaci\u00f3n fundamentadas mediante la valoraci\u00f3n de las obras. Por \u00faltimo, quienes cursen el seminario realizar\u00e1n un trabajo de codificaci\u00f3n de los textos para una edici\u00f3n digital, contribuyendo as\u00ed a la preservaci\u00f3n y difusi\u00f3n del patrimonio documental. La metodolog\u00eda de trabajo que se propone en este seminario se basa en el enfoque pedag\u00f3gico del aprendizaje por la pr\u00e1ctica, \u201caprender haciendo\u201d, a partir del cual se desarrollan competencias y habilidades vinculadas a las experiencias que permiten poner en pr\u00e1ctica los conocimientos adquiridos te\u00f3ricamente en las distintas carreras. "
    },
    {
        "n":4,
        "titulo":"El derecho a la lectura. Acciones en y desde la biblioteca del ISFD Dora Acosta",
        "fecha_inscripcion":"05\/08\/2024 al 09\/08\/2024",
        "cursada":"Mi\u00e9rcoles 18 a 22 hs",
        "lugar":"Puan, con visitas al Profesorado Popular Dora Acosta",
        "docentes":"Paula Fainsod y Mar\u00eda Rosa Mostaccio",
        "equipo_docente":"Irma Luz Garc\u00eda, Silvia Gattafoni, Roxana Perazza y Nicol\u00e1s Reznik",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1mIGITZ27eOJDjYv0OzWfeo1M8C1V-jCx\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Educaci\u00f3n, Bibliotecolog\u00eda",
        "presentacion":"Este Seminario PST se lleva a cabo desde la perspectiva de la integralidad de las pr\u00e1cticas y funciones de la Universidad y se propone como una experiencia compartida entre tres carreras de nuestra facultad: Ciencias de la Educaci\u00f3n, Bibliotecolog\u00eda y Ciencia de la Informaci\u00f3n y Letras, lo cual suma la potencia de participar en una experiencia de trabajo interdisciplinario. Nos proponemos que les estudiantes participen de una experiencia territorial concreta y en el desarrollo de dispositivos institucionales, en particular la formaci\u00f3n de usuarios de la biblioteca y la promoci\u00f3n de la lectura en el Profesorado Dora Acosta junto con les docentes del ISFD.\n"
    },
    {
        "n":5,
        "titulo":"Formaci\u00f3n docente y filosof\u00eda plat\u00f3nica: un encuentro amoroso de saberes y narrativas",
        "fecha_inscripcion":"05\/08\/2024 al 09\/08\/2024",
        "cursada":"Jueves 10 a 12 hs y Viernes 11 a 13 hs",
        "lugar":"Jueves en el IES Alicia Moreau de Justo (Av. C\u00f3rdoba 2016) y Viernes en Puan (Primera clase en el IES)",
        "docentes":"Mar\u00eda Ang\u00e9lica Fierro y Cristian Emiliano Isaac Valenzuela",
        "equipo_docente":"J\u00e9sica Alfonso, Ezequiel Detez, Enzo Diolaiti, Marcelo Ghigliazza y Abril Sain",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1-jNhgEneFyH7CP5W2UKBCeYfg1J2xt4z\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Filosof\u00eda",
        "presentacion":"Esta es una propuesta que busca ofrecer un espacio formativo de dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de mediaciones para la reflexi\u00f3n filos\u00f3fica en contextos institucionales de formaci\u00f3n docente no universitarios. Con este fin, buscaremos propiciar la mirada, la escucha, la creatividad y el di\u00e1logo colectivo sobre tem\u00e1ticas de inter\u00e9s, pertinencia y actualidad a trav\u00e9s de dispositivos participativos dial\u00f3gicos e interpelantes, tales como talleres e intervenciones pedag\u00f3gicas institucionales, en conjunto con y en las instalaciones de el Profesorado Alicia Moreau de Justo (C\u00f3rdoba 2016, CABA)."
    },
    {
        "n":6,
        "titulo":"Maternidades destituidas, identidad y demandas de justicia. Un archivo de madres que buscan a sus hijos e hijas robados en Argentina",
        "fecha_inscripcion":"05\/08\/2024 al 09\/08\/2024",
        "cursada":"Viernes 10 a 14 hs",
        "lugar":"Puan, con visitas a los distintos espacios que figuran en el programa",
        "docentes":"Soledad Gesteira y Carla Villalta",
        "equipo_docente":"Soledad Rojas Novoa, Marlene Russo y Agostina Gentili",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1utbCWB8cB2NsmJp8Mdxu2bNwzLqYVfjs\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Antropolog\u00eda, Educaci\u00f3n, Bibliotecolog\u00eda",
        "presentacion":"El seminario es una iniciativa del equipo Burocracias, Derechos, Parentesco e Infancia (Programa de Antropolog\u00eda Pol\u00edtica y Jur\u00eddica) que ya lleva m\u00e1s de 10 a\u00f1os de existencia y se propone avanzar en la producci\u00f3n de un archivo sobre las historias de esas mujeres que denuncian que sus hijos\/as les fueron robados\/as. Sobre esta base, el seminario se propone como una instancia de formaci\u00f3n y pr\u00e1ctica profesional donde las\/os estudiantes podr\u00e1n conocer y comprender la problem\u00e1tica de la b\u00fasqueda de los or\u00edgenes y el derecho a la identidad en Argentina; las modalidades de trabajo con instituciones del Estado y organizaciones sociales (buscadores\/as y madres que buscan a sus hijos\/as robados\/as y el Programa Nacional sobre el Derecho a la Identidad Biol\u00f3gica de la CoNaDi); herramientas cualitativas de producci\u00f3n de datos para la construcci\u00f3n de archivos orales como son la historia de vida y la entrevista antropol\u00f3gica, profundizar en el rol de los archivos en la construcci\u00f3n de la memoria y la garant\u00eda de los derechos humanos. El seminario se realizar\u00e1 con las organizaciones que figuran en el programa, teniendo encuentros en esos sitios durante la cursada."
    },
    {
        "n":7,
        "titulo":"Trabajo de cuidados y formaci\u00f3n en la econom\u00eda popular: Los desaf\u00edos de los movimientos populares en la coyuntura actual",
        "fecha_inscripcion":"05\/08\/2024 al 09\/08\/2024",
        "cursada":"Mi\u00e9rcoles 16 a 18 hs",
        "lugar":"Puan, con visitas a los distintos espacios que figuran en el programa",
        "docentes":"Anah\u00ed Guelman y Mar\u00eda In\u00e9s Maa\u00f1on",
        "equipo_docente":"Silvina Sturniolo, Joaqu\u00edn Ferreyra Monje y  Camila Downar",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1N7NuVHJ8JkuENGdGNm8KRWPzihXwUB1N\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Educaci\u00f3n",
        "presentacion":"Este Seminario PST se lleva a cabo desde la perspectiva de la integralidad de las pr\u00e1cticas y funciones de la Universidad y desde un proyecto UBACYT: \u201cFormaci\u00f3n en el trabajo de la econom\u00eda popular: el lugar de las pedagog\u00edas emancipatorias\u201d, que trabaja de manera mancomunada con dos movimientos populares en un proceso de investigaci\u00f3n: el Movimiento Nacional Campesino Ind\u00edgena (MNCI) Buenos Aires en Esteban Echeverr\u00eda y con el Movimiento Barrios de Pie. Se trata de dos organizaciones populares de distintas dimensiones que forman parte de la econom\u00eda popular y participan de la Uni\u00f3n de Trabajadores de la Econom\u00eda popular (UTEP). En este seminario haremos trabajo territorial en: Espacios territoriales del MNCI (Monte Grande, Esteban Echeverr\u00eda) donde se desarrollen trabajo con las ni\u00f1eces, merenderos, comedores o reuniones de centros comunitario; espacios territoriales de Barrios de Pie, donde se desarrollen trabajos en sus distintas \u00e1reas de cuidados (lugares a confirmar) y Universidad Popular de Barrios de Pie (Abasto, CABA); el CIDAC (Barracas), sede de la Capacitaci\u00f3n universitaria extracurricular (CUEX) \u201cFormaci\u00f3n Integral en Cuidados. Infancias, discapacidades y adultos mayores\u201d destinada a trabajadoras de cuidados que brinda la facultad en el CIDAC.\n"
    },
    {
        "n":8,
        "titulo":"Producci\u00f3n de proyectos culturales en el Centro Cultural Universitario ",
        "fecha_inscripcion":"05\/08\/2024 al 09\/08\/2024",
        "cursada":"Jueves 18 a 22 hs",
        "lugar":"Centro Cultural Universitario \"Paco Urondo\" (25 de Mayo 201, CABA)",
        "docentes":"Nicol\u00e1s Lisoni y Roc\u00edo Villar",
        "equipo_docente":"Alejandro Olivera y Gabriel Lewin",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1eqsjr_dMAROP984dK2Tv-1DNnTfFYbao\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Artes",
        "presentacion":"El seminario pretende poner en movimiento los aprendizajes obtenidos por lxs estudiantes durante la cursada de la carrera de Artes y hacerlos entrar en di\u00e1logo con diversas instancias de la producci\u00f3n y gesti\u00f3n cultural, otorg\u00e1ndole valor a los saberes surgidos de esas sinergias y encontrando la posibilidad de generar conocimiento a partir de la reflexi\u00f3n y la acci\u00f3n\nen la pr\u00e1ctica de hacer cultura. El seminario se cursa enteramente en este espacio (25 de Mayo\n201, CABA), adem\u00e1s de actividades especiales que pudieran realizarse en otros espacios o\neventos. "
    },
    {
        "n":9,
        "titulo":"Gesti\u00f3n de colecciones. Obras, pr\u00e1cticas art\u00edsticas contempor\u00e1neas y fondos documentales de Archivos especializados en artes en la Fundaci\u00f3n Federico J. Klemm",
        "fecha_inscripcion":"05\/08\/2024 al 09\/08\/2024",
        "cursada":"Jueves 10 a 14 hs",
        "lugar":"Puan, y a partir de septiembre en Fundaci\u00f3n Federido J. Klemm (Marcelo T. de Alvear 626, CABA)",
        "docentes":"Cintia Alejandra Adela Mezza ",
        "equipo_docente":"Noelia Magnelli, Martina L\u00f3pez,  Luisa Tomatti, \u00c1ngeles \u00c1lvarez y Romina Piriz",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/10ZASntr7aJlKMQ17ZN1eoyXSSajpa0Kl\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Artes",
        "presentacion":"El Seminario busca organizar un espacio para el intercambio de saberes de la gesti\u00f3n cultural actualizados a la emergencia contempor\u00e1nea. Las pr\u00e1cticas representan una introducci\u00f3n a la Gesti\u00f3n de Colecciones (tanto de obras de arte, pr\u00e1cticas contempor\u00e1neas como fondos o colecciones archiv\u00edsticas).\nSe presentar\u00e1n las labores y herramientas de gesti\u00f3n paso a paso, tanto para gestionar obras de arte como para la descripci\u00f3n, guarda y acceso de documentos de archivo. Asimismo, se busca otorgar herramientas de formaci\u00f3n t\u00e9cnica para poder llevar adelante una gesti\u00f3n responsable, con la convicci\u00f3n que toda gesti\u00f3n es un acci\u00f3n pol\u00edtica con impacto y desde una perspectiva cr\u00edtica hacia las obras art\u00edsticas contempor\u00e1neas y las colecciones como formas de acumulaci\u00f3n, y los documentos que constituir\u00e1n los archivos o acervos documentales \u201cpor-venir\u201d."
    },
    {
        "n":10,
        "titulo":"Archivos de la memoria en el museo del cine. Digitalizaci\u00f3n, catalogaci\u00f3n e investigaci\u00f3n de los noticieros de canal 9 ",
        "fecha_inscripcion":"05\/08\/2024 al 09\/08\/2024",
        "cursada":"Lunes 10 a 14 hs",
        "lugar":"Museo del Cine (Agust\u00edn R. Caffarena 51, CABA)",
        "docentes":"Pablo Piedras y Mar\u00eda Jos\u00e9 Mendez ",
        "equipo_docente":"Felix Didier Paula, Andr\u00e9s Levinson , Lara Gorfinkiel y Ximena Murillo",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1zbIDe4fhSewQHHcTyPeeLSgwq2OS0LuC\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Artes",
        "presentacion":"El Seminario PST se propone como un espacio de acercamiento desde la praxis archiv\u00edstica audiovisual a la tem\u00e1tica del Terrorismo de Estado y como una propuesta pedag\u00f3gica que implica formarse en el\ntratamiento del soporte f\u00edlmico, exploraci\u00f3n de archivos y colaboraci\u00f3n para formular posibles ejes de investigaci\u00f3n. La puesta en valor de este material audiovisual y su posterior divulgaci\u00f3n contribuye a la\nreconstrucci\u00f3n de las historias de vida de les detenides-desaparecides, constituye un aporte a la memoria colectiva de la ciudadan\u00eda y colabora con la creaci\u00f3n de una barrera contra la instauraci\u00f3n de nuevos reg\u00edmenes violatorios de los Derechos Humanos en la Argentina."
    },
    {
        "n":11,
        "titulo":"La accesibilidad como derecho: m\u00faltilpes dimensiones, actores, y trabajo colaborativo",
        "fecha_inscripcion":"05\/08\/2024 al 09\/08\/2024",
        "cursada":"Lunes 16 a 20 hs",
        "lugar":"Puan, con visitas a los distintos espacios que figuran en el programa",
        "docentes":"Ver\u00f3nica Rusler y Patricia Liceda ",
        "equipo_docente":"Mar\u00eda Jos\u00e9 Campero, Marina Heredia, Ver\u00f3nica St\u00e1ffora y Francisco Fernand\u00e9z Romero",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1VG1ZjZNvt7BCZR5e1Dpl9SZCva3dK0Gu\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Filosof\u00eda, Educaci\u00f3n, Geograf\u00eda, Letras, Bibliotecolog\u00eda, Edici\u00f3n",
        "presentacion":"El Seminario hace foco en la reflexi\u00f3n cr\u00edtica sobre la ideolog\u00eda de la normalidad (Rosato et al., 2009) no s\u00f3lo como matriz de clasificaci\u00f3n y producci\u00f3n de lo normal y anormal en los cuerpos o subjetividades sino entendida tambi\u00e9n como una expresi\u00f3n totalizadora en la producci\u00f3n de h\u00e1bitats, espacios, tiempos, objetos, din\u00e1micas. La idea de heterogeneidad en la discapacidad, como categor\u00eda y al mismo tiempo a nivel colectivo, grupal e individual nos alerta sobre los modos de producir y trabajar en relaci\u00f3n con las nuevas conceptualizaciones, escenarios y demandas. En tal sentido proponemos un abordaje vinculado a la accesibilidad desde la perspectiva de derechos y como posicionamiento orientado a la eliminaci\u00f3n de barreras para la participaci\u00f3n plena y efectiva y la autonom\u00eda de los sujetos como ciudadanes. La producci\u00f3n de accesibilidad involucra una mirada transdisciplinaria, multidimensional e interactoral, en tanto propone trabajar de manera colaborativa barreras situadas en contextos concretos."
    },
    {
        "n":12,
        "titulo":"Cultura escrita, lectura, espacio p\u00fablico y ciudadan\u00eda: De la biblioteca del IHE a las de la comunidad espa\u00f1ola",
        "fecha_inscripcion":"05\/08\/2024 al 09\/08\/2024",
        "cursada":"Lunes 14 a 18 hs",
        "lugar":"Sede 25 de Mayo (25 de Mayo 221, CABA)",
        "docentes":"Beatriz Cecilia Valinoti",
        "equipo_docente":"Faustino Chirino, Cecilia Ingrid Myers y Cecilia Agostina Ojeda",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1VCYuK2IByz7yMM5-ZKnW5-VTEMQKBRbR\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Bibliotecolog\u00eda, Historia",
        "presentacion":"Considerando que los Seminarios de Pr\u00e1cticas Socioeducativas Territorializadas (PST) tienen como objetivo curricularizar la extensi\u00f3n para integrar y territorializar la pr\u00e1ctica universitaria mediante experiencias de formaci\u00f3n, de producci\u00f3n, de conservaci\u00f3n y de difusi\u00f3n de saberes, aqu\u00ed se propone partir del an\u00e1lisis y la discusi\u00f3n de los principales desarrollos te\u00f3ricos que redefinieron la agenda de investigaci\u00f3n y la metodolog\u00eda de la Cultura Escrita (a partir de los trabajos de investigadores como Roger Chartier, Robert Darnton, Donald F. McKenzie y Armando Petrucci), con el prop\u00f3sito de estudiar las pr\u00e1cticas de apropiaci\u00f3n de los textos como componentes materiales necesarios para la vida acad\u00e9mica, reconstruyendo esa historia, indagando sobre las estrategias de difusi\u00f3n del conocimiento, explorando la memoria de la biblioteca del Instituto, reconstruyendo el testimonio de una lectura (posible) desde la universidad y para la comunidad, con el objetivo de reflexionar sobre el rol de la universidad y los Institutos de Investigaci\u00f3n. Se trata de vincular las pr\u00e1cticas acad\u00e9micas universitarias con la sociedad, y en particular con Bibliotecas de la Comunidad Espa\u00f1ola. para reflexionar sobre la realidad social desde un enfoque interdisciplinario."
    }
]