[
    {
        "n":1,
        "asignatura":"PST",
        "inscripcion":"abierta",
        "titulo":" Producci\u00f3n de proyectos culturales en el Centro Cultural Universitario \u201cPaco Urondo\u201d",
        "fecha_inscripcion":"27\/02\/2025 al 07\/03\/2025",
        "duracion":"17\/03\/2025 al 28\/06\/2025",
        "cursada":"Jueves 18 a 22 hs",
        "docentes":"Gabriel Lewin y Roc\u00edo Villar",
        "equipo_docente":"Lara Gorfinkiel, Nicol\u00e1s Lisoni, Alejandro Olivera",
        "lugar":"Sede 25 de mayo, Centro Cultural Universitario \"Paco Urondo\" (25 de Mayo 201, CABA)",
        "destinatarios":"Toda persona que tenga inter\u00e9s en reflexionar y producir proyectos culturales y art\u00edsticos en el \u00e1mbito universitario, con y sin experiencia previa en el campo cultural y art\u00edstico",
        "modalidad":"Presencial",
        "contacto":"pstenelurondo@gmail.com",
        "programa":"https://drive.google.com/file/d/1rXX85mf3Vzlr4teGy9syaMprryQPvpRh/view?usp=drive_link",
        "presentacion":"El seminario pretende poner en movimiento los aprendizajes obtenidos por lxs estudiantes durante la cursada de sus diferentes carreras y hacerlos entrar en di\u00e1logo con diversas instancias de la producci\u00f3n y gesti\u00f3n cultural, otorg\u00e1ndole valor a los saberes surgidos de esas sinergias y encontrando la posibilidad de generar conocimiento a partir de la reflexi\u00f3n y la acci\u00f3n en la pr\u00e1ctica de hacer cultural. Este seminario se llevar\u00e1 a cabo en la Sede 25 de mayo, Centro Cultural Universitario \"Paco Urondo\" (25 de Mayo 201, CABA)",
        "link":"https:\/\/docs.google.com\/forms\/d\/e\/1FAIpQLSfiD0F40g9cdWrvVapmTkOkFKJ6IbbU26AS8e6teKjiFQgDJA\/viewform?usp=sharing"
    },
    {
        "n":2,
        "asignatura":"PST",
        "inscripcion":"abierta",
        "titulo":"Pasant\u00edas educativo-vivenciales en el territorio campesino del MOCASE-VC",
        "fecha_inscripcion":"27\/02\/2025 al 07\/03\/2025",
        "duracion":"Intensiva, ver programa",
        "cursada":"Intensiva, ver programa",
        "docentes":"Mar\u00eda In\u00e9s Maa\u00f1on y Franco Crivella",
        "equipo_docente":"Julio Miguel Batkis, Mar\u00eda del Rosario Pacheco, Alma Almir\u00f3n y Alejo Fernandez Bravo",
        "lugar":"Puan 480 (CABA), Faculdad de Agronom\u00eda UBA, Santiago del Estero",
        "destinatarios":"Personas interesadas en conocer e intercambiar con las experiencias organizativas del Movimiento Campesino de Santiago del Estero (MoCaSE-VC) (ver detalles en el programa)",
        "modalidad":"Presencial",
        "contacto":"pasantiasmocasevc@gmail.com",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1nqAyzJaxtxRC40h078sadVhXZssfNuf0\/view?usp=sharing",
        "presentacion":"Este PST se asienta en el trabajo de extensi\u00f3n que se viene realizando desde hace a\u00f1os en el marco de distintos proyectos UBANEX con sede en la facultad, en conjunto con el MoCaSE-VC, y desde la convicci\u00f3n de la necesaria redefinici\u00f3n de la inserci\u00f3n de la universidad p\u00fablica como tarea inalienable para\/ con la sociedad. En este sentido nos proponemos retomar y valorar los modos de construcci\u00f3n y transmisi\u00f3n de saberes que se dan m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1mbito acad\u00e9mico, hist\u00f3ricamente excluidos e invisibilizados desde la \u00f3ptica acad\u00e9mica tradicional, para sostener un di\u00e1logo con la formaci\u00f3n profesional de quienes cursan este seminario.\nEste seminario consiste principalmente en un viaje a Santiago del Estero a mitad de a\u00f1o, y encuentros previos y posteriores de preparaci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n (ver detalles en el programa). Este seminario se llevar\u00e1 a cabo en Puan, Agronom\u00eda y Santiago del Estero.",
        "link":"https:\/\/docs.google.com\/forms\/d\/e\/1FAIpQLSdIClQmpIwITUEroVaHzu3dCWwx4dobG6-0DfoIOVSNGMZwpQ\/viewform?usp=sharing"
    },
    {
        "n":3,
        "asignatura":"PST",
        "inscripcion":"abierta",
        "titulo":"Investigaci\u00f3n, ense\u00f1anza y divulgaci\u00f3n en el aula museo de la escuela N\u00b0 2",
        "fecha_inscripcion":"27\/02\/2025 al 07\/03\/2025",
        "duracion":"17\/03\/2025 al 28\/06\/2025",
        "cursada":"Martes 16 a 20 hs",
        "docentes":"Pablo Pineau y Mar\u00eda Luz Ayuso",
        "equipo_docente":"Samanta Casareto",
        "lugar":"Escuela Normal N\u00b0 2 \"Mariano Acosta\", (Urquiza y Moreno, CABA) - Primera clase en Puan 480",
        "destinatarios":"Interesados\/as en realizar tareas museogr\u00e1ficas en el Aula Museo de los Espacios de Memoria de la Escuela Normal Superior N\u00b0 2 \"Mariano Acosta\"",
        "modalidad":"Presencial",
        "contacto":"archivomacosta@gmail.com",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/18RT0rZ3BUBE1x1hgKc4lDou_0qmgPFXz\/view?usp=sharing",
        "presentacion":"Este proyecto se propone discutir los desaf\u00edos de la transmisi\u00f3n cultural entre generaciones, reflexionando espec\u00edficamente sobre la recuperaci\u00f3n hist\u00f3rica del pasado escolar de las instituciones educativas. Este PST articula con la Escuela Normal Superior N\u00b0 2 \"Mariano Acosta\" y tiene como prop\u00f3sito principal el trabajo de archivo, an\u00e1lisis y producci\u00f3n conjunta e interdisciplinaria. Enfocado en esa tarea, toma algunos interrogantes para discutir con quienes lo cursen. \u00bfQu\u00e9 relaciones entre historia y memoria se ponen en juego en la tarea de recuperaci\u00f3n hist\u00f3rica de las escuelas? \u00bfC\u00f3mo impactan en las tareas de ense\u00f1anza y divulgaci\u00f3n del pasado escolar? \u00bfQu\u00e9 desaf\u00edos impone la transmisi\u00f3n de la memoria escolar? Este seminario se llevar\u00e1 a cabo en la Escuela Normal N\u00b0 2 \"Mariano Acosta\", (Urquiza y Moreno, CABA) - Primera clase en Puan.",
        "link":"https:\/\/docs.google.com\/forms\/d\/e\/1FAIpQLSfwcI0W_rxFv8lfY5Ai1VSgMcbAdm-nwlCfhIrNz4DMdnmAvA\/viewform?usp=sharing"
    },
    {
        "n":4,
        "asignatura":"PST",
        "inscripcion":"abierta",
        "titulo":"El malestar en la investigaci\u00f3n: lo imaginario, lo simb\u00f3lico y lo real en la historia de la APBA",
        "fecha_inscripcion":"27\/02\/2025 al 07\/03\/2025",
        "duracion":"17\/03\/2025 al 28\/06\/2025",
        "cursada":"Viernes 14 a 18 hs",
        "docentes":"Samanta Casareto",
        "equipo_docente":"Hern\u00e1n F. L\u00f3pez, Natalia Osorio, Mar\u00eda Eugenia Vazquez, Santiago Taich",
        "lugar":"Puan 480, CABA",
        "destinatarios":"Interesados\/as en realizar tareas de indagaci\u00f3n del acervo documental del APBA y con interes en temas de divulgaci\u00f3n e historia oral",
        "modalidad":"Presencial",
        "contacto":"samantacasareto@gmail.com",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1IgcZCy4J2vn-vFGBiqMCpKcxnGYDuM1g\/view?usp=sharing",
        "presentacion":"Este seminario se propone discutir los desaf\u00edos de la transmisi\u00f3n cultural entre generaciones, su reconstrucci\u00f3n y puesta a la consulta reflexionando espec\u00edficamente sobre la recuperaci\u00f3n hist\u00f3rica del pasado de la disciplina en general y de la Asociaci\u00f3n de Psic\u00f3logas y Psic\u00f3logos de Buenos Aires (APBA) en particular. La APBA es una entidad gremial profesional que nuclea a los graduados y graduadas en psicolog\u00eda provenientes de distintas universidades del pa\u00eds y que ejercen su actividad en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. Desde su fundaci\u00f3n en 1962, APBA realiza tareas de defensa y promoci\u00f3n de la profesi\u00f3n, asistencia y prevenci\u00f3n en salud mental, formaci\u00f3n y asesoramiento sobre salud integral; tanto a nivel nacional como municipal. Desde la APBA se pretende reconstruir su historia fundacional pero tambi\u00e9n de cada una de las etapas que han sido claves para los avances de la asociaci\u00f3n y de la disciplina en particular. ",
        "link":"https:\/\/docs.google.com\/forms\/d\/e\/1FAIpQLSe9kxm0MqAXtXQeGzFANHyl90MBED7bhO1YkMhbNw9Vpbngvg\/viewform?usp=sharing"
    },
    {
        "n":5,
        "asignatura":"PST",
        "inscripcion":"abierta",
        "titulo":"El derecho a la lectura: Acciones en y desde la biblioteca del ISFD Dora Acosta",
        "fecha_inscripcion":"27\/02\/2025 al 07\/03\/2025",
        "duracion":"17\/03\/2025 al 28\/06\/2025",
        "cursada":"Mi\u00e9rcoles 18 a 22 hs",
        "docentes":"Paula Fainsod y Mar\u00eda Rosa Mostaccio",
        "equipo_docente":"Irma Luz Garc\u00eda y Nicol\u00e1s Reznik",
        "lugar":"ISFD \u201cDora Acosta\u201d (Barrio \"Carlos Mugica\", CABA) - Primera clase en Puan 480",
        "destinatarios":"Estudiantes con 75%, graduades, docentes, nodocentes de la facultad, estudiantes de profesorados, docentes de diferentes niveles y modalidades , bibliotecaries escolares, referentes institucionales\/barriales",
        "modalidad":"Presencial",
        "contacto":" ",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1m-etgiGb_knmHzufHMeS1LP3yp4993MP\/view?usp=sharing",
        "presentacion":"El seminario PST se dirige espec\u00edficamente a dar continuidad a la participaci\u00f3n e intervenci\u00f3n en el espacio de biblioteca del Profesorado \"Dora Acosta\". A su vez, se propone ofrecer un espacio formativo vinculado a la promoci\u00f3n de la lectura -en un contexto transmedia- que impulse la reflexi\u00f3n, la revalorizaci\u00f3n, transformaci\u00f3n, construcci\u00f3n de nuevos sentidos, idearios y pr\u00e1cticas lectoras para enriquecer la formaci\u00f3n personal, acad\u00e9mica y cultural. Este Seminario PST se lleva a cabo desde la perspectiva de la integralidad de las pr\u00e1cticas y funciones de la Universidad y se propone como una experiencia compartida entre dos carreras de nuestra facultad: Ciencias de la Educaci\u00f3n y Bibliotecolog\u00eda y Ciencia de la Informaci\u00f3n lo cual suma la potencia de participar en una experiencia de trabajo interdisciplinario. ",
        "link":"https:\/\/docs.google.com\/forms\/d\/e\/1FAIpQLScs_vyFgAsOdisACJ_GRDzZKR4sK2VQbVce8nxK36dM0HZcEg\/viewform?usp=sharing"
    },
    {
        "n":6,
        "asignatura":"PST",
        "inscripcion":"abierta",
        "titulo":"Curadur\u00eda y gesti\u00f3n de artes visuales. Pr\u00e1cticas en la escena de Buenos Aires",
        "fecha_inscripcion":"27\/02\/2025 al 07\/03\/2025",
        "duracion":"17\/03\/2025 al 28\/06\/2025",
        "cursada":"Viernes 18 a 22 hs",
        "docentes":"Jimena Pautasso y Marcos Kr\u00e4mer",
        "equipo_docente":null,
        "lugar":"Puan 480, CABA",
        "destinatarios":"El seminario est\u00e1 destinado a productores, artistas, coordinadores, curadores, trabajadores de las artes con especial \u00e9nfasis en las artes visuales que est\u00e9n interesades en incorporar herramientas para la gesti\u00f3n de exposiciones en instituciones culturales de diverso perfil",
        "modalidad":"Presencial",
        "contacto":"jimepautasso@gmail.com, kramermarcosi@gmail.com",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1-R5GRv7kSPQjKYpYg2CoI3sKl8dfHY6Z\/view?usp=sharing",
        "presentacion":"El seminario propone un espacio de reflexi\u00f3n en torno a la noci\u00f3n de curadur\u00eda en su dimensi\u00f3n te\u00f3rica y pr\u00e1ctica, y un acercamiento profundo a la gesti\u00f3n de espacios institucionales, p\u00fablicos y autogestivos en los que se llevan adelante programas curatoriales, exhibiciones, coleccionismo, etc. Se propone un recorrido por algunas exposiciones, proyectos y experiencias art\u00edsticas locales e internacionales, que mapean diferentes modelos expositivos y curatoriales, adentr\u00e1ndose en pensar el relato como una herramienta discursiva y de acci\u00f3n. Al mismo tiempo se buscar\u00e1 transparentar y alcanzar la sistematizaci\u00f3n de las experiencias institucionales, los procesos colectivos de investigaci\u00f3n y la materializaci\u00f3n de proyectos a gran escala.",
        "link":"https:\/\/docs.google.com\/forms\/d\/e\/1FAIpQLSdKA-R4huTvo2T8gjGu2mOyCd_IQvwM--bO7T_Sdh9kzphmUQ\/viewform?usp=sharing"
    },
    {
        "n":7,
        "asignatura":"SEM EDUC",
        "inscripcion":"abierta",
        "titulo":"Procesos de alfabetizaci\u00f3n inicial en personas j\u00f3venes y adultas: Una mirada epistemol\u00f3gica constructivista y de educaci\u00f3n popular",
        "fecha_inscripcion":"27\/02\/2025 al 07\/03\/2025",
        "duracion":"17\/03\/2025 al 28\/06\/2025",
        "cursada":"Lunes 14 a 18 hs",
        "docentes":"Marcela Kurlat",
        "equipo_docente":"Sandra Llosa",
        "lugar":"Virtual",
        "destinatarios":"Docentes, educadores populares, alfabetizadores de movimientos sociales, estudiantes de diversas carreras y toda persona interesada en la tem\u00e1tica",
        "modalidad":"Virtual",
        "contacto":"eyes.enf.filo@gmail.com",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1Ixmb6xsXwZtZzGTgbQjNiqqCRbav2Abm\/view?usp=sharing",
        "presentacion":"En este seminario se realiza en conjunto con estudiantes de la carrera de Ciencias de la Educaci\u00f3n. Se abordar\u00e1n cuestiones fundamentales del campo de la alfabetizaci\u00f3n de personas j\u00f3venes y adultas, desde dimensiones socioculturales, psicogen\u00e9ticas, psicosociales y did\u00e1cticas, aportando una mirada constructivista y de educaci\u00f3n popular. Este seminario busca promover la reflexi\u00f3n, el an\u00e1lisis y el debate sobre la apropiaci\u00f3n del sistema de escritura y de la lengua escrita en la poblaci\u00f3n joven y adulta que concurre a espacios de alfabetizaci\u00f3n, busca reflexionar sobre qui\u00e9n es el sujeto joven y adulto en el proceso de alfabetizaci\u00f3n, como insumo de intervenciones did\u00e1cticas que puedan sustentar pr\u00e1cticas alfabetizadoras potentes.",
        "link":"https:\/\/docs.google.com\/forms\/d\/e\/1FAIpQLSdXa6q08fH3WXaNQZtA0gYX891ELWpsD7QjcvMbN4InLJHEgA\/viewform?usp=sharing"
    },
    {
        "n":8,
        "asignatura":"PROY EDUC",
        "inscripcion":"abierta",
        "titulo":"Introducci\u00f3n al psicodrama. Un dispositivo de transformaci\u00f3n personal y social para intervenciones psico-socio educativas",
        "fecha_inscripcion":"27\/02\/2025 al 07\/03\/2025",
        "duracion":"17\/03\/2025 al 28\/06\/2025",
        "cursada":"S\u00e1bados 10 a 12 hs",
        "docentes":"Mar\u00eda Soledad Manrique",
        "equipo_docente":null,
        "lugar":"Puan 480, CABA",
        "destinatarios":"Estudiantes, graduados, docentes y no docentes desde 18 a\u00f1os de edad, preocupados o trabajando con grupos en instituciones formales y no formales",
        "modalidad":"Presencial",
        "contacto":"solemanrique@yahoo.com.ar",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1ig2JX_Y9X_dEAcTY9xLe4vMCS__EHcdZ\/view?usp=sharing",
        "presentacion":"El Taller constituye un dispositivo de formaci\u00f3n que se articula con un Proyecto I de la carrera de Ciencias de la Educaci\u00f3n de la Facultad. Dar\u00e1 lugar a una serie de experiencias que permitir\u00e1n iniciarse en la intervenci\u00f3n grupal psico-socioeducativa a trav\u00e9s del Psicodrama Grupal de la Multiplicidad. El Psicodrama Grupal de la Multiplicidad, creado como dispositivo terap\u00e9utico, hoy en d\u00eda se emplea como herramienta psico \u2013 socio - educativa de intervenci\u00f3n para la producci\u00f3n y transformaci\u00f3n de la subjetividad individualmente y en grupos.",
        "link":"https:\/\/docs.google.com\/forms\/d\/e\/1FAIpQLScf-FayMEgQNy8bc1eud3v6hQfOInOXbHvAajoZRmn4OzFhIQ\/viewform?usp=sharing"
    }
]
