[
    {
        "n":1,
        "titulo":"Producci\u00f3n de proyectos culturales en el Centro Cultural Universitario \u201cPaco Urondo\u201d",
        "fecha_inscripcion":"27\/02\/2025 al 07\/03\/2025",
        "cursada":"Jueves 18 a 22 hs",
        "lugar":"Sede 25 de mayo, Centro Cultural Universitario \"Paco Urondo\" (25 de Mayo 201, CABA)",
        "docentes":"Nicol\u00e1s Lisoni y Alejandro Olivera",
        "equipo_docente":"Lara Gorfinkiel, Gabriel Lewin, Roc\u00edo Villar",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1ef7y8QQXaIix_fkMQ9RmZMJTXXBRvP3P\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Artes, Educaci\u00f3n, Edici\u00f3n, Antropolog\u00eda, Bibliotecolog\u00eda, Filosof\u00eda",
        "presentacion":"El seminario pretende poner en movimiento los aprendizajes obtenidos por lxs estudiantes durante la cursada de sus diferentes carreras y hacerlos entrar en di\u00e1logo con diversas instancias de la producci\u00f3n y gesti\u00f3n cultural, otorg\u00e1ndole valor a los saberes surgidos de esas sinergias y encontrando la posibilidad de generar conocimiento a partir de la reflexi\u00f3n y la acci\u00f3n en la pr\u00e1ctica de hacer cultural. Este seminario se llevar\u00e1 a cabo en la Sede 25 de mayo, Centro Cultural Universitario \"Paco Urondo\" (25 de Mayo 201, CABA)"
    },
    {
        "n":2,
        "titulo":"Pasant\u00edas educativo-vivenciales en el territorio campesino del MOCASE-VC",
        "fecha_inscripcion":"27\/02\/2025 al 07\/03\/2025",
        "cursada":"Intensiva, ver programa",
        "lugar":"Puan, Agronom\u00eda, Santiago del Estero",
        "docentes":"Mar\u00eda In\u00e9s Maa\u00f1on",
        "equipo_docente":"Julio Miguel Batkis, Mar\u00eda del Rosario Pacheco, Alma Almir\u00f3n, Alejo Fernandez Bravo",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/16PqKC8eaqe3-ClxRjRVXoyAalRNA3shQ\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Educaci\u00f3n, Letras, Geograf\u00eda, Antropolog\u00eda, Filosof\u00eda",
        "presentacion":"Este PST se asienta en el trabajo de extensi\u00f3n que se viene realizando desde hace a\u00f1os en el marco de distintos proyectos UBANEX con sede en la facultad, en conjunto con el MoCaSE-VC, y desde la convicci\u00f3n de la necesaria redefinici\u00f3n de la inserci\u00f3n de la universidad p\u00fablica como tarea inalienable para\/ con la sociedad. En este sentido nos proponemos retomar y valorar los modos de construcci\u00f3n y transmisi\u00f3n de saberes que se dan m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1mbito acad\u00e9mico, hist\u00f3ricamente excluidos e invisibilizados desde la \u00f3ptica acad\u00e9mica tradicional, para sostener un di\u00e1logo con la formaci\u00f3n profesional de quienes cursan este seminario.\nEste seminario consiste principalmente en un viaje a Santiago del Estero a mitad de a\u00f1o, y encuentros previos y posteriores de preparaci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n (ver detalles en el programa). Este seminario se llevar\u00e1 a cabo en Puan, Agronom\u00eda y Santiago del Estero."
    },
    {
        "n":3,
        "titulo":"Pasado y presente de los museos con colecciones historicas",
        "fecha_inscripcion":"27\/02\/2025 al 07\/03\/2025",
        "cursada":"Lunes 14 a 18 hs",
        "lugar":"Instituto Ravignani (25 de mayo 221, 2\u00ba piso, CABA)",
        "docentes":"Clara Sarsale y \u00c9lida Blasco",
        "equipo_docente":"-",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1yFmf96oapTPyJiABVLcCyWGgEXgk3UuF\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Historia",
        "presentacion":"Este seminario propone continuar estas instancias de intercambio entre quienes producen conocimiento hist\u00f3rico profesional, quienes se forman como profesorxs y\/o investigadorxs en la disciplina y los equipos que dirigen, gestionan y\/o desarrollan actividades en museos con colecciones hist\u00f3ricas. Este seminario se llevar\u00e1 a cabo en el Instituto Ravignani (25 de mayo 221, 2\u00ba piso, CABA)"
    },
    {
        "n":4,
        "titulo":"Filosof\u00eda con infancias y educaci\u00f3n sexual integral",
        "fecha_inscripcion":"27\/02\/2025 al 07\/03\/2025",
        "cursada":"Martes 18 a 22 hs",
        "lugar":"Puan",
        "docentes":"Luciana Mignelli",
        "equipo_docente":"Bolzico, Esperanza; Coscione Seid, Sabrina; Falke, Victoria; Gonz\u00e1lez, Micaela",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1LiKHPJDz54oHzsECtd49Mb3n76zyd4DQ\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Filosof\u00eda",
        "presentacion":"Este Seminario de Pr\u00e1cticas Socioeducativas Territorializadas tiene como objetivo general integrar la formaci\u00f3n te\u00f3rica-filos\u00f3fica con el desarrollo de pr\u00e1cticas territoriales que fortalezcan las trayectorias filos\u00f3fico-educativas de lxs estudiantes del seminario. Este espacio de formaci\u00f3n es una invitaci\u00f3n a pensar las articulaciones de la filosof\u00eda con ni\u00f1xs (FcN) y la Educaci\u00f3n Sexual Integral (ESI), como derechos que promuevan el desarrollo de la autonom\u00eda y la emancipaci\u00f3n de las infancias. La revisi\u00f3n, desaf\u00edos y limitaciones de la propuesta curricular de la ESI se abordar\u00e1n a trav\u00e9s de las pedagog\u00edas feministas, en clave de derechos. Se trbajar\u00e1 con el Centro de Atenci\u00f3n Familiar del Bajo Flores."
    },
    {
        "n":5,
        "titulo":"Preservaci\u00f3n de archivos sonoros de corte etnogr\u00e1fico. Digitalizaci\u00f3n y catalogaci\u00f3n de los registros sonoros de campo del instituto nacional de m\u00fasicolog\u00eda \"Carlos Vega\"",
        "fecha_inscripcion":"27\/02\/2025 al 07\/03\/2025",
        "cursada":"Jueves 14 a 18 hs",
        "lugar":"Puan e Instituto Nacional de Musicolog\u00eda \"Carlos Vega\" (M\u00e9xico 564, CABA) - Primera clase en Puan",
        "docentes":"Elina Adduci Spina",
        "equipo_docente":"-",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1--oiKSkCS6CogO7-5pOMfaMR1TjUvgh9\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Artes",
        "presentacion":"El Seminario PST tiene el prop\u00f3sito de colaborar con el Instituto Nacional de Musicolog\u00eda \u201cCarlos Vega\u201d en la puesta en valor y difusi\u00f3n del patrimonio sonoro argentino y latinoamericano vinculado a los trabajos de campo realizados por Carlos Vega y equipo durante la primera mitad del siglo XX. Para ello, se busca articular la esfera universitaria con el \u00e1mbito archiv\u00edstico musicol\u00f3gico para enriquecer la formaci\u00f3n estudiantil y el desarrollo del Instituto. Se pretende introducir a los\/as estudiantes en la preservaci\u00f3n de archivos sonoros desde una perspectiva integral, capacitarles en clasificaci\u00f3n, catalogaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n, fomentar buenas pr\u00e1cticas de gesti\u00f3n, y orientar el trabajo con fuentes para su uso en investigaciones. Este seminario se llevar\u00e1  cabo en Puan y en el Instituto Nacional de Musicolog\u00eda \"Carlos Vega\" (M\u00e9xico 564, CABA) - Primera clase en Puan."
    },
    {
        "n":6,
        "titulo":"Investigaci\u00f3n, ense\u00f1anza y divulgaci\u00f3n en el aula museo de la escuela normal N\u00b0 2",
        "fecha_inscripcion":"27\/02\/2025 al 07\/03\/2025",
        "cursada":"Martes 16 a 20 hs",
        "lugar":"Escuela Normal N\u00b0 2 \"Mariano Acosta\", (Urquiza y Moreno, CABA) - Primera clase en Puan",
        "docentes":"Pablo Pineau y Mar\u00eda Luz Ayuso",
        "equipo_docente":"Samanta Casareto",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1ghxoZIBh2uQxO1wtmpxCC7BbXrvocqeH\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Educaci\u00f3n, Antropolog\u00eda",
        "presentacion":"Este proyecto se propone discutir los desaf\u00edos de la transmisi\u00f3n cultural entre generaciones, reflexionando espec\u00edficamente sobre la recuperaci\u00f3n hist\u00f3rica del pasado escolar de las instituciones educativas. Este PST articula con la Escuela Normal Superior N\u00b0 2 \"Mariano Acosta\" y tiene como prop\u00f3sito principal el trabajo de archivo, an\u00e1lisis y producci\u00f3n conjunta e interdisciplinaria. Enfocado en esa tarea, toma algunos interrogantes para discutir con quienes lo cursen. \u00bfQu\u00e9 relaciones entre historia y memoria se ponen en juego en la tarea de recuperaci\u00f3n hist\u00f3rica de las escuelas? \u00bfC\u00f3mo impactan en las tareas de ense\u00f1anza y divulgaci\u00f3n del pasado escolar? \u00bfQu\u00e9 desaf\u00edos impone la transmisi\u00f3n de la memoria escolar? Este seminario se llevar\u00e1 a cabo en la Escuela Normal N\u00b0 2 \"Mariano Acosta\", (Urquiza y Moreno, CABA) - Primera clase en Puan."
    },
    {
        "n":7,
        "titulo":"El malestar en la investigaci\u00f3n: Lo imaginario, lo simb\u00f3lico y lo real en la historia de la APBA",
        "fecha_inscripcion":"27\/02\/2025 al 07\/03\/2025",
        "cursada":"Viernes 14 a 18 hs",
        "lugar":"Puan",
        "docentes":"Samanta Casareto",
        "equipo_docente":"Hern\u00e1n F. L\u00f3pez, Natalia Osorio, Mar\u00eda Eugenia Vazquez, Santiago Taich",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1RC-HA_WQV35jpRF4Dt12p5Y63GBU5t6A\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Historia",
        "presentacion":"Este seminario se propone discutir los desaf\u00edos de la transmisi\u00f3n cultural entre generaciones, su reconstrucci\u00f3n y puesta a la consulta reflexionando espec\u00edficamente sobre la recuperaci\u00f3n hist\u00f3rica del pasado de la disciplina en general y de la Asociaci\u00f3n de Psic\u00f3logas y Psic\u00f3logos de Buenos Aires (APBA) en particular. La APBA es una entidad gremial profesional que nuclea a los graduados y graduadas en psicolog\u00eda provenientes de distintas universidades del pa\u00eds y que ejercen su actividad en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. Desde su fundaci\u00f3n en 1962, APBA realiza tareas de defensa y promoci\u00f3n de la profesi\u00f3n, asistencia y prevenci\u00f3n en salud mental, formaci\u00f3n y asesoramiento sobre salud integral; tanto a nivel nacional como municipal. Desde la APBA se pretende reconstruir su historia fundacional pero tambi\u00e9n de cada una de las etapas que han sido claves para los avances de la asociaci\u00f3n y de la disciplina en particular. "
    },
    {
        "n":8,
        "titulo":"El derecho a la lectura. Acciones en y desde la biblioteca del ISFD Dora Acosta",
        "fecha_inscripcion":"27\/02\/2025 al 07\/03\/2025",
        "cursada":"Mi\u00e9rcoles 18 a 22 hs",
        "lugar":"ISFD \u201cDora Acosta\u201d (Barrio \"Carlos Mugica\", CABA) - Primera clase en Puan ",
        "docentes":"Mar\u00eda Rosa Mostaccio y Paula Fainsod",
        "equipo_docente":"Irma Luz Garc\u00eda y Nicol\u00e1s Reznik",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1fJcLx_9jURoLmivbY3vq9NTnGybrfiPN\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Educaci\u00f3n, Letras, Bibliotecolog\u00eda",
        "presentacion":"El seminario PST se dirige espec\u00edficamente a dar continuidad a la participaci\u00f3n e intervenci\u00f3n en el espacio de biblioteca del Profesorado \"Dora Acosta\". A su vez, se propone ofrecer un espacio formativo vinculado a la promoci\u00f3n de la lectura -en un contexto transmedia- que impulse la reflexi\u00f3n, la revalorizaci\u00f3n, transformaci\u00f3n, construcci\u00f3n de nuevos sentidos, idearios y pr\u00e1cticas lectoras para enriquecer la formaci\u00f3n personal, acad\u00e9mica y cultural. Este Seminario PST se lleva a cabo desde la perspectiva de la integralidad de las pr\u00e1cticas y funciones de la Universidad y se propone como una experiencia compartida entre dos carreras de nuestra facultad: Ciencias de la Educaci\u00f3n y Bibliotecolog\u00eda y Ciencia de la Informaci\u00f3n lo cual suma la potencia de participar en una experiencia de trabajo interdisciplinario. "
    },
    {
        "n":9,
        "titulo":"Cuando los territorios hablan. Cartografiar las pr\u00e1cticas y las voces barriales en contextos situados",
        "fecha_inscripcion":"27\/02\/2025 al 07\/03\/2025",
        "cursada":"Lunes 16 a 20 hs",
        "lugar":"Puan",
        "docentes":"Malena Mazzitelli y M\u00f3nica Far\u00edas",
        "equipo_docente":"Silvina Fabri, Marcela Fernandez y Priscila Moyano",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1RKPofVROmLpgF_NrxkqwQon8FfbHZUVr\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Geograf\u00eda",
        "presentacion":"Este PST intenta poner en di\u00e1logo las tramas territoriales que dan cuenta de pr\u00e1cticas barriales y modalidades de participaci\u00f3n espec\u00edficas que, en conjunto, conforman voces singulares que permiten redimensionar problem\u00e1ticas, necesidades y potencialidades organizativas. Este seminario se propone revisar dicha capacidad en tres casos de indagaci\u00f3n. Por ello, est\u00e1 planteado como \u00e1mbito de inter\u00e9s para estudiantes de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la UBA en el marco de un Proyecto UBANEX de la carrera de Trabajo Social de la Facultad de Ciencias Sociales de la misma Universidad y articula el trabajo de tres disciplinas: Trabajo Social, Ciencias de la Comunicaci\u00f3n y Geograf\u00eda. "
    },
    {
        "n":10,
        "titulo":"Curadur\u00eda y gesti\u00f3n de artes visuales. Pr\u00e1cticas en la escena de Buenos Aires ",
        "fecha_inscripcion":"27\/02\/2025 al 07\/03\/2025",
        "cursada":"Viernes 18 a 22 hs",
        "lugar":"Puan",
        "docentes":"Jimena Pautasso y Marcos Kr\u00e4mer",
        "equipo_docente":"-",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1ju0lo9OqeRYWuKU4v3Gk2oqs4YqKqsJe\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Artes",
        "presentacion":"El seminario propone un espacio de reflexi\u00f3n en torno a la noci\u00f3n de curadur\u00eda en su dimensi\u00f3n te\u00f3rica y pr\u00e1ctica, y un acercamiento profundo a la gesti\u00f3n de espacios institucionales, p\u00fablicos y autogestivos en los que se llevan adelante programas curatoriales, exhibiciones, coleccionismo, etc. Se propone un recorrido por algunas exposiciones, proyectos y experiencias art\u00edsticas locales e internacionales, que mapean diferentes modelos expositivos y curatoriales, adentr\u00e1ndose en pensar el relato como una herramienta discursiva y de acci\u00f3n. Al mismo tiempo se buscar\u00e1 transparentar y alcanzar la sistematizaci\u00f3n de las experiencias institucionales, los procesos colectivos de investigaci\u00f3n y la materializaci\u00f3n de proyectos a gran escala."
    },
    {
        "n":11,
        "titulo":"El museo como usina de historia p\u00fablica. La construcci\u00f3n de guiones museogr\u00e1ficos en museos de historia",
        "fecha_inscripcion":"27\/02\/2025 al 07\/03\/2025",
        "cursada":"Jueves 14 a 18 hs",
        "lugar":"Museo Roca (Vicente L\u00f3pez 2220, CABA)",
        "docentes":"Carolina Carman y Fernando G\u00f3mez",
        "equipo_docente":"Silvana Spadaccini y Sof\u00eda Ehrenhaus",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1jVoNoq0ly8gpK6uFE4MeG9V7yqGgDp6m\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Historia",
        "presentacion":"Este seminario de PST tiene como principal objetivo acercar a los\/las estudiantes avanzados\/as de la carrera de Historia a las tareas vinculadas con los museos de Historia como usinas de historia p\u00fablica, espec\u00edficamente orientadas al desarrollo de guiones museogr\u00e1ficos, es decir a c\u00f3mo trabajar con el pasado mediante el desarrollo de exhibiciones. Este seminario se llever\u00e1 a cabo en el Museo Roca (Vicente L\u00f3pez 2220, CABA)."
    }
]
