[
    {
        "n":1,
        "asignatura":"DDHH",
        "inscripcion":"abierta",
        "titulo":"Infancia, control social y derechos humanos ",
        "fecha_inscripcion":"22\/7\/2024 al 9\/8\/2024",
        "duracion":"De la semana del 12\/8\/2024 a la semana del 18\/11\/2024",
        "cursada":"Jueves 18 a 22 hs",
        "docentes":"Silvia Perla Vi\u00f1as y Ana Laura L\u00f3pez",
        "equipo_docente":"Marcelo Ferreira y Laura Macri",
        "lugar":"Virtual",
        "destinatarios":"Trabajadorxs y profesionales del campo de la infancia y toda persona interesada en el tema. No se requiere estudios previos. Cupos restringidos",
        "modalidad":"Virtual",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/10GBq5DHQ-U3rIQera2uyt0N9UtxJU_BA\/view?usp=sharing",
        "presentacion":"La propuesta de este seminario que presenta la C\u00e1tedra Libre de Derechos Humanos desde el a\u00f1o 2010, es la de aportar a la producci\u00f3n de un \u00e1mbito de reflexi\u00f3n y an\u00e1lisis interdisciplinario sobre la construcci\u00f3n sociohist\u00f3rica de la infancia, su interrelaci\u00f3n con las pol\u00edticas p\u00fablicas en general y con las agencias de control social en particular (circuitos de intervenci\u00f3n, institucionalizaci\u00f3n y\/o judicializaci\u00f3n) desde la perspectiva de los derechos humanos y del ni\u00f1o\/a. Partimos de la noci\u00f3n que entiende la historia de \u201clos derechos\u201d como parte de la historia de las luchas pol\u00edticas y sociales libradas por diferentes colectivos para su visibilizaci\u00f3n y reconocimiento, entre los que comprendemos a lxs m\u00e1s j\u00f3venes (ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes) como uno de los grupos hist\u00f3ricamente m\u00e1s vulnerados en el devenir de tales disputas, generalmente hegemonizadas por otrxs actorxs que se arrogan su diagn\u00f3stico y representaci\u00f3n\n\n",
        "link":"https:\/\/forms.gle\/EE3mtD6EyBd8kU2n6"
    },
    {
        "n":2,
        "asignatura":"DDHH",
        "inscripcion":"abierta",
        "titulo":"Derechos humanos: Sujetos, problem\u00e1ticas y perspectivas",
        "fecha_inscripcion":"22\/7\/2024 al 9\/8\/2024",
        "duracion":"De la semana del 12\/8\/2024 a la semana del 18\/11\/2025",
        "cursada":"Lunes 18 a 22 hs",
        "docentes":"Marcelo Ferreira",
        "equipo_docente":"Silvia Vi\u00f1as, Adri\u00e1n Ferreira, Nieves Kanje, Ana Laura L\u00f3pez y Laura Macri",
        "lugar":"Virtual",
        "destinatarios":"Personas interesadas en la problem\u00e1tica. Cupos restringidos",
        "modalidad":"Virtual",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1KuEZvrQiN6Pk78Fu03gRZH3uvJT8XJBs\/view?usp=sharing",
        "presentacion":"El fundamento del Seminario es la necesidad de sentar un modelo te\u00f3rico que permita albergar la defensa y promoci\u00f3n de los Derechos Humanos en el siglo XXI, partiendo de la base de que las fundamentaciones y modelos vigentes resultan insuficientes para encarar dicha tarea, porque tienen ra\u00edz en modelos decimon\u00f3nicos sin ning\u00fan asidero en la realidad actual.\nPara ello se propone reconstruir el concepto de Derechos Humanos mediante una conceptualizaci\u00f3n novedosa, que postula a tales derechos como noci\u00f3n din\u00e1mica y relacional, en desmedro del enfoque tradicional que los encara como un objeto est\u00e1tico y sustantivo.\nSostenemos, a su vez, que con la ruptura del modelo de Westfalia y el nacimiento de los llamados derechos de tercera y cuarta generaci\u00f3n, los derechos humanos desbordan el marco de los Estados Nacionales. \nSe trabajar\u00e1 tambi\u00e9n sobre derechos humanos y educaci\u00f3n, derechos de ni\u00f1xs y adolescentes, derechos de g\u00e9nero, derechos humanos y sistema penal, y sobre la intervenci\u00f3n y el abordaje de grupos vulnerabilizados desde una perspectiva de derecho.\n",
        "link":"https:\/\/forms.gle\/cKuvA8RjiJPVP64g8"
    },
    {
        "n":3,
        "asignatura":"PROY",
        "inscripcion":"abierta",
        "titulo":"Intervenciones educativas y psicopedag\u00f3gicas en los Centros de Primera Infancia",
        "fecha_inscripcion":"22\/7\/2024 al 9\/8\/2024",
        "duracion":"De la semana del 12\/8\/2024 a la semana del 18\/11\/2026",
        "cursada":"Lunes 13 a 16h",
        "docentes":"Susana Mantegazza y Carla Lanza",
        "equipo_docente":null,
        "lugar":"CIDAC Barracas (Su\u00e1rez 3000, CABA)",
        "destinatarios":"Toda persona interesada en la tem\u00e1tica",
        "modalidad":"Presencial",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1mnlqtvQ-WAwEY-XazRaK4h08NgZy57xg\/view?usp=sharing",
        "presentacion":"A lo largo del curso se desarrollar\u00e1n actividades de campo que se llevar\u00e1n a cabo en los Centros de Primera Infancia \u201cPilarcitos\u201d y \u201cFloreciendo\u201d localizados en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. Desde estas coordenadas buscamos brindar experiencias que permitan el despliegue de una pr\u00e1ctica contextualizada en el encuentro entre lo social y lo educativo, consistente en el acompa\u00f1amiento de adultes que sostienen -a su vez- los procesos de aprendizaje escolar de ni\u00f1es de 1 a 4 a\u00f1os. Esta propuesta se enmarca en la integralidad de las pr\u00e1cticas que realiza el Equipo de Educaci\u00f3n y Psicopedagog\u00eda del CIDAC\/ FFYL\/UBA y se vincula a su vez al Proyecto UBANEX \u201cAprender juntes en el barrio y en la escuela\u201d.",
        "link":"https:\/\/forms.gle\/aUgKDzuTaYYxfQFU7"
    },
    {
        "n":4,
        "asignatura":"PST",
        "inscripcion":"abierta",
        "titulo":"Redes que sostienen el derecho a la educaci\u00f3n",
        "fecha_inscripcion":"22\/7\/2024 al 9\/8\/2024",
        "duracion":"De la semana del 12\/8\/2024 a la semana del 18\/11\/2027",
        "cursada":"Jueves 8 a 12 hs",
        "docentes":"Mar\u00eda Jos\u00e9 Biscia",
        "equipo_docente":"Mabel Virginia James y Ver\u00f3nica Serdiuk",
        "lugar":"Puan 480 (CABA), con visitas al Hospital Interzonal de Agudos Evita de Lan\u00fas",
        "destinatarios":"Estudiantes y egresades de carreras universitarias y no universitarias (tecnicaturas y\/o profesorados)\nafines a la educaci\u00f3n y la salud.",
        "modalidad":"Presencial",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1f9YAIex3Ptvw0l0KQrtGZ2GENt3BIHgZ\/view?usp=sharing",
        "presentacion":"Este Seminario de Pr\u00e1cticas Socioeducativas Territorializadas se ofrece como un espacio de trabajo y pensamiento en el que les estudiantes participen de pr\u00e1cticas de aprendizaje situadas a la vez que construyan conocimientos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos que permitan dar respuesta a las demandas sociales de salud y educaci\u00f3n, especialmente aquellas referidas a los procesos de aprendizaje y desarrollo en la primera infancia. Se desarrollar\u00e1 en Puan y en las instalaciones del Hospital Interzonal de Agudos Evita de Lan\u00fas (Av. 101 Dr. Ricardo Balb\u00edn 3200, Lan\u00fas, Provincia de Buenos Aires), con el que la c\u00e1tedra viene trabajando de modo sostenido desde 2018 a trav\u00e9s del convenio formalizado con la Facultad de Filosof\u00eda y Letras.\n",
        "link":"https:\/\/forms.gle\/QuViru2yCHoyCN1fA"
    },
    {
        "n":5,
        "asignatura":"PST",
        "inscripcion":"abierta",
        "titulo":"Oralidad, lectura y escritura como practica en contextos",
        "fecha_inscripcion":"22\/7\/2024 al 9\/8\/2024",
        "duracion":"De la semana del 12\/8\/2024 a la semana del 18\/11\/2028",
        "cursada":"Lunes 14 a 18 hs",
        "docentes":"Gustavo Bombini",
        "equipo_docente":"Araceli Coria, Santiago Molina Cueli,  Mar\u00eda Victoria Morana y Florencia Sorrentino",
        "lugar":"Puan 480 (CABA)",
        "destinatarios":"Cualquier persona interesada en la tem\u00e1tica",
        "modalidad":"Presencial",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1TpA5ZbAfI-GUHn4qdwiyWWNCPKHDAk6B\/view?usp=sharing",
        "presentacion":"Este Seminario PST se propone como un espacio de formaci\u00f3n para estudiantes de la Licenciatura y del Profesorado en Letras y como curso de extensi\u00f3n abierto a otros interesados de diferente formaci\u00f3n en el que se problematizar\u00e1 acerca de la diversidad de contextos y modalidades en los que se producen trayectorias de escolarizaci\u00f3n de j\u00f3venes y adultos. Las distintas situaciones socio-culturales y socio-econ\u00f3micas que atraviesan los sujetos que participan de estos diversos formatos de ense\u00f1anza invitan a la b\u00fasqueda de variadas estrategias did\u00e1cticas tendientes a su inclusi\u00f3n en la escolarizaci\u00f3n atendiendo a la centralidad que reconocen las pr\u00e1cticas de oralidad, de lectura y de escritura de manera transversal en todo el curriculum. Se trabajar\u00e1 en conjunto con el Centro Educativo Isauro Arancibia (Barracas, CABA) y con la Universidad Popular Barrios de Pie de Merlo.\n",
        "link":"https:\/\/forms.gle\/hhuykrTuXtSnJLz89"
    },
    {
        "n":6,
        "asignatura":"PST",
        "inscripcion":"abierta",
        "titulo":"El derecho a la lectura: Acciones en y desde la biblioteca del ISFD Dora Acosta",
        "fecha_inscripcion":"22\/7\/2024 al 9\/8\/2024",
        "duracion":"De la semana del 12\/8\/2024 a la semana del 18\/11\/2029",
        "cursada":"Mi\u00e9rcoles 18 a 22 hs",
        "docentes":"Paula Fainsod y Mar\u00eda Rosa Mostaccio",
        "equipo_docente":"Irma Luz Garc\u00eda, Silvia Gattafoni, Roxana Perazaa, Nicol\u00e1s Reznik y Jimena Monteros",
        "lugar":"Puan 480 (CABA), con visitas al Profesorado Popular Dora Acosta",
        "destinatarios":"Estudiantes con 75%, graduades, docentes, nodocentes de la facultad, estudiantes de profesorados, docentes de diferentes niveles y modalidades , bibliotecaries escolares, referentes institucionales\/barriales.",
        "modalidad":"Presencial",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/19S38nQuiBfRA_cxZ82QI8OIiGk04ku-R\/view?usp=sharing",
        "presentacion":"Este Seminario PST se lleva a cabo desde la perspectiva de la integralidad de las pr\u00e1cticas y funciones de la Universidad y se propone como una experiencia compartida entre tres carreras de nuestra facultad: Ciencias de la Educaci\u00f3n, Bibliotecolog\u00eda y Ciencia de la Informaci\u00f3n y Letras, lo cual suma la potencia de participar en una experiencia de trabajo interdisciplinario. Nos proponemos que les estudiantes participen de una experiencia territorial concreta y en el desarrollo de dispositivos institucionales, en particular la formaci\u00f3n de usuarios de la biblioteca y la promoci\u00f3n de la lectura en el Profesorado Dora Acosta junto con les docentes del ISFD.",
        "link":"https:\/\/forms.gle\/MpTo5rrznVhtYFcr7"
    },
    {
        "n":7,
        "asignatura":"PST",
        "inscripcion":"abierta",
        "titulo":"Trabajo de cuidados y formaci\u00f3n en la econom\u00eda popular: Los desaf\u00edos de los movimientos populares en la coyuntura actual",
        "fecha_inscripcion":"22\/7\/2024 al 9\/8\/2024",
        "duracion":"De la semana del 12\/8\/2024 a la semana del 18\/11\/2030",
        "cursada":"Mi\u00e9rcoles 16 a 18 hs",
        "docentes":"Mar\u00eda In\u00e9s Maa\u00f1on y Joaqu\u00edn Ferreira Monje",
        "equipo_docente":"Anah\u00ed Guelman, Silvina Sturniolo y Camila Downar",
        "lugar":"Puan 480 (CABA), con visitas a los distintos espacios que figuran en el programa",
        "destinatarios":"El seminario est\u00e1 destinado a aquellos estudiantes, profesionales e integrantes de las organizaciones sociales participantes del trayecto, interesados en profundizar su formaci\u00f3n te\u00f3rica y experiencial en los temas abordados.",
        "modalidad":"Presencial",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/167hNf1EaizAyYDUgPW84dQSLMrhZm1dl\/view?usp=sharing",
        "presentacion":"Este Seminario PST se lleva a cabo desde la perspectiva de la integralidad de las pr\u00e1cticas y funciones de la Universidad y desde un proyecto UBACYT: \u201cFormaci\u00f3n en el trabajo de la econom\u00eda popular: el lugar de las pedagog\u00edas emancipatorias\u201d, que trabaja de manera mancomunada con dos movimientos populares en un proceso de investigaci\u00f3n: el Movimiento Nacional Campesino Ind\u00edgena (MNCI) Buenos Aires en Esteban Echeverr\u00eda y con el Movimiento Barrios de Pie. Se trata de dos organizaciones populares de distintas dimensiones que forman parte de la econom\u00eda popular y participan de la Uni\u00f3n de Trabajadores de la Econom\u00eda popular (UTEP). En este seminario haremos trabajo territorial en: Espacios territoriales del MNCI (Monte Grande, Esteban Echeverr\u00eda) donde se desarrollen trabajo con las ni\u00f1eces, merenderos, comedores o reuniones de centros comunitario; espacios territoriales de Barrios de Pie, donde se desarrollen trabajos en sus distintas \u00e1reas de cuidados (lugares a confirmar) y Universidad Popular de Barrios de Pie (Abasto, CABA); el CIDAC (Barracas), sede de la Capacitaci\u00f3n universitaria extracurricular (CUEX) \u201cFormaci\u00f3n Integral en Cuidados. Infancias, discapacidades y adultos mayores\u201d destinada a trabajadoras de cuidados que brinda la facultad en el CIDAC.\n",
        "link":"https:\/\/forms.gle\/obdrD1tYYcHbP6AE9"
    },
    {
        "n":8,
        "asignatura":"PST",
        "inscripcion":"abierta",
        "titulo":"Producci\u00f3n de proyectos culturales en el Centro Cultural Universitario \u201cPaco Urondo\u201d",
        "fecha_inscripcion":"22\/7\/2024 al 9\/8\/2024",
        "duracion":"De la semana del 12\/8\/2024 a la semana del 18\/11\/2031",
        "cursada":"Jueves 18 a 22 hs",
        "docentes":"Gabriel Lewin y Alejandro Olivera",
        "equipo_docente":"Nicol\u00e1s Lisoni y Roc\u00edo Villar",
        "lugar":"Centro Cultural Universitario Paco Urondo (25 de Mayo 221, CABA)",
        "destinatarios":"El seminario est\u00e1 destinado a toda persona que tenga inter\u00e9s en reflexionar y producir proyectos culturales en el \u00e1mbito universitario. No requiere experiencia previa. Se espera una activa participaci\u00f3n y compromiso con el trabajo en equipo as\u00ed como tambi\u00e9n la apertura al intercambio de conocimientos, saberes y pr\u00e1cticas con otros",
        "modalidad":"Presencial",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1VZujmZOKSVccL7U0fKA4uj1_aW3yEO2F\/view?usp=drive_link",
        "presentacion":"El seminario pretende poner en movimiento los aprendizajes obtenidos por lxs estudiantes durante la cursada de la carrera de Artes y hacerlos entrar en di\u00e1logo con diversas instancias de la producci\u00f3n y gesti\u00f3n cultural, otorg\u00e1ndole valor a los saberes surgidos de esas sinergias y encontrando la posibilidad de generar conocimiento a partir de la reflexi\u00f3n y la acci\u00f3n en la pr\u00e1ctica de hacer cultura. El seminario se cursa enteramente en este espacio (25 de Mayo 201, CABA), adem\u00e1s de actividades especiales que pudieran realizarse en otros espacios o eventos. ",
        "link":"https:\/\/forms.gle\/bwRMgf99tGw2uCmm7"
    },
    {
        "n":9,
        "asignatura":"PST",
        "inscripcion":"abierta",
        "titulo":"Cultura escrita, lectura, espacio p\u00fablico y ciudadan\u00eda: De la biblioteca del IHE a las de la comunidad espa\u00f1ola",
        "fecha_inscripcion":"22\/7\/2024 al 9\/8\/2024",
        "duracion":"De la semana del 12\/8\/2024 a la semana del 18\/11\/2032",
        "cursada":"Lunes 14 a 18 hs",
        "docentes":"Beatriz Cecilia Valinoti y Faustino Chirino",
        "equipo_docente":"Virginia Modarelli, Cecilia Ingrid Myers y Cecilia Agostina Ojeda",
        "lugar":"Sede 25 de Mayo (25 de Mayo 221, CABA)",
        "destinatarios":"Estudiantes o graduados de Universidades Nacionales \/ Estudiantes o graduados de Institutos Terciarios. \/ Personal bibliotecario o trabajadores vinculado a estas instituciones.",
        "modalidad":"Presencial",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1i6vlMiaOyn_047PKIDHVqagYWb9EZf-6\/view?usp=sharing",
        "presentacion":"Considerando que los Seminarios de Pr\u00e1cticas Socioeducativas Territorializadas (PST) tienen como objetivo curricularizar la extensi\u00f3n para integrar y territorializar la pr\u00e1ctica universitaria mediante experiencias de formaci\u00f3n, de producci\u00f3n, de conservaci\u00f3n y de difusi\u00f3n de saberes, aqu\u00ed se propone partir del an\u00e1lisis y la discusi\u00f3n de los principales desarrollos te\u00f3ricos que redefinieron la agenda de investigaci\u00f3n y la metodolog\u00eda de la Cultura Escrita (a partir de los trabajos de investigadores como Roger Chartier, Robert Darnton, Donald F. McKenzie y Armando Petrucci), con el prop\u00f3sito de estudiar las pr\u00e1cticas de apropiaci\u00f3n de los textos como componentes materiales necesarios para la vida acad\u00e9mica, reconstruyendo esa historia, indagando sobre las estrategias de difusi\u00f3n del conocimiento, explorando la memoria de la biblioteca del Instituto, reconstruyendo el testimonio de una lectura (posible) desde la universidad y para la comunidad, con el objetivo de reflexionar sobre el rol de la universidad y los Institutos de Investigaci\u00f3n. Se trata de vincular las pr\u00e1cticas acad\u00e9micas universitarias con la sociedad, y en particular con Bibliotecas de la Comunidad Espa\u00f1ola. para reflexionar sobre la realidad social desde un enfoque interdisciplinario.\n",
        "link":"https:\/\/forms.gle\/jF7BALzVo8foPgjs6"
    }
]