[
    {
        "n":1,
        "titulo":"Formaci\u00f3n en torno al trabajo de cuidados de las infancias. Pol\u00edticas, experiencias y saberes en di\u00e1logos",
        "fecha_inscripcion":"04\/08\/2025 al 08\/08\/2025",
        "cursada":"Lunes 16 a 20 hs",
        "lugar":"CIDAC (Su\u00e1rez al 3000, CABA)",
        "docentes":"Mariel Karolinski y Anah\u00ed Guelman",
        "equipo_docente":"Mar\u00eda Jazm\u00edn Belossi, Ver\u00f3nica Rusler, Mar\u00eda In\u00e9s Maa\u00f1on",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1zLhCPeeY4rY4Bqeibn44g3PHOy1LXjb0\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Educaci\u00f3n, Filosof\u00eda, Bibliotecolog\u00eda",
        "presentacion":"Este Seminario se propone trabajar con un espacio de formaci\u00f3n en cuidados que se desarrolla en el Centro de Innovaci\u00f3n y Desarrollo para la Acci\u00f3n Comunitaria (CDAC-Barracas) de la Facultad, para conocer a sus estudiantes\/trabajadorxs, y con ellxs comprender las problem\u00e1ticas del trabajo de cuidados de manera integral, propiciando indagaciones y estrategias de intervenci\u00f3n que pongan en valor c\u00f3mo se piensa el cuidado, c\u00f3mo se desarrollan y sostienen los cuidados, y c\u00f3mo se aprenden y se ense\u00f1an los cuidados y autocuidados para todos los momentos vitales, haciendo \u00e9nfasis especial en las infancias.\nEl prop\u00f3sito es aportar al fortalecimiento de dicho espacio de formaci\u00f3n, mediante la generaci\u00f3n de informaci\u00f3n que pueda serle de utilidad, la articulaci\u00f3n de instancias de extensi\u00f3n y formaci\u00f3n, y la contribuci\u00f3n a pensar procesos organizativos y proyectos en los que puedan participar lxs cursantes. Tambi\u00e9n se propone colaborar con el propio desarrollo conceptual de la capacitaci\u00f3n, lo que implica articular los espacios de formaci\u00f3n e investigaci\u00f3n en torno a la problem\u00e1tica de los cuidados que existen en la Facultad."
    },
    {
        "n":2,
        "titulo":"Educar desde la amorosidad: un encuentro entre formaci\u00f3n docente y filosof\u00eda plat\u00f3nica",
        "fecha_inscripcion":"04\/08\/2025 al 08\/08\/2025",
        "cursada":"Mi\u00e9rcoles 10 a 12 hs y Viernes 8:40 a 10:40 hs",
        "lugar":"Mi\u00e9rcoles en Puan y Viernes en el IES N\u00b0 1 (Av. C\u00f3rdoba 2016, CABA)",
        "docentes":"Mar\u00eda Ang\u00e9lica Fierro y Cristian Valenzuela",
        "equipo_docente":"Ezequiel Detez, Enzo Diolaiti, Marcelo Ghigliazza, Abril Sain",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1cgMAW8fWazMNGrgV9Nqj960y5t9TIV4o\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Filosof\u00eda",
        "presentacion":"Este seminario busca dise\u00f1ar e implementar mediaciones para la reflexi\u00f3n filos\u00f3fica en contextos institucionales de formaci\u00f3n docente no universitarios. En particular, se trabajar\u00e1 en\/con el Instituto de Educaci\u00f3n Superior N\u00b01 DE 1\u00b0 \"Dra. Alicia M. de Justo\". Con este fin, se buscar\u00e1 propiciar la mirada, la escucha, la creatividad y el di\u00e1logo colectivo sobre tem\u00e1ticas de inter\u00e9s, pertinencia y actualidad a trav\u00e9s de dispositivos participativos dial\u00f3gicos e interpelantes, tales como talleres e intervenciones pedag\u00f3gicas institucionales. Algunos de sus objetivos son promover el desarrollo del rol profesional de mediaci\u00f3n cultural en el marco de comunidades educativas de nivel superior no universitarias, favorecer el desarrollo de habilidades hermen\u00e9uticas tanto en relaci\u00f3n a la lectura de textos cl\u00e1sicos como en relaci\u00f3n a fen\u00f3menos inherentes a la pr\u00e1ctica educativa, ofrecer instancias de encuentro de saberes, de deleite, de interpelaci\u00f3n y de debate en articulaci\u00f3n con la filosof\u00eda plat\u00f3nica, entre otros."
    },
    {
        "n":3,
        "titulo":"Organizaci\u00f3n y difusi\u00f3n del archivo del Departamento de Historia de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la UBA",
        "fecha_inscripcion":"04\/08\/2025 al 08\/08\/2025",
        "cursada":"Martes 18 a 22 hs",
        "lugar":"Puan",
        "docentes":"Mar\u00eda Bel\u00e9n Lo Russo y Gala Dom\u00ednguez",
        "equipo_docente":"-",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1MCZEOjRnF1TqLbYj8kcvr8MS-PRDCHFe\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Historia",
        "presentacion":"El presente seminario se propone realizar la organizaci\u00f3n y puesta en uso del archivo del Departamento de Historia de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras con el objetivo de reconstruir la vida activa del mismo a partir de la recuperaci\u00f3n democr\u00e1tica de 1983 hasta 2003, y producir materiales para su difusi\u00f3n. Dicho departamento no cuenta en la actualidad con un archivo organizado y catalogado, de manera que no es posible una consulta p\u00fablica del mismo ni una difusi\u00f3n de la propia historia de la instituci\u00f3n a trav\u00e9s de los materiales all\u00ed conservados. Esta ser\u00e1 la segunda edici\u00f3n del seminario, para continuar las tareas de relevamiento, inventario y organizaci\u00f3n iniciadas en 2024. A partir de lo relevado en dicha edici\u00f3n se ha hecho p\u00fablico un inventario provisorio que se pretende seguir completando en ediciones sucesivas.\nEste proyecto tiene como objetivo promover la organizaci\u00f3n del archivo del departamento teniendo en cuenta las lineamientos elaborados a partir del concepto de historia p\u00fablica, pensando que puede ser una oportunidad para que los estudiantes de la carrera realicen experiencias en las que se articulen saberes y pr\u00e1cticas provenientes de la archiv\u00edstica, la historia oral y el trabajo con fuentes primarias diversas que componen el acervo del departamento."
    },
    {
        "n":4,
        "titulo":"Historiadores, colecciones e instituciones. Un acercamiento a la tarea profesional",
        "fecha_inscripcion":"04\/08\/2025 al 08\/08\/2025",
        "cursada":"Lunes 14 a 18 hs",
        "lugar":"Puan",
        "docentes":"Isela Mo Amavet y Clara Sarsale",
        "equipo_docente":"Clara In\u00e9s Arakaki Yasuda",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1iVSPD9huA0_HJud6xhIKNYmRpRvwxXeb\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Historia",
        "presentacion":"Este seminario, realizado en articulaci\u00f3n con la Biblioteca del Congreso de la Naci\u00f3n y el Museo Hist\u00f3rico Nacional, propone un recorrido que permita pensar distintas facetas de la labor actual de les historiadores en bibliotecas, archivos y museos. Esto incluye la investigaci\u00f3n sobre los acervos documentales, la formas de divulgaci\u00f3n para p\u00fablicos diversos, el trabajo en la interdisciplina con archivistas, muse\u00f3logos y bibliotecarios, y los desaf\u00edos de la transmisi\u00f3n cuando se piensa en la curadur\u00eda y exhibici\u00f3n de colecciones hist\u00f3ricas para p\u00fablicos amplios. Con ese objetivo, se realizar\u00e1n visitas a esas y otras instituciones nacionales ubicadas en la Ciudad de Buenos Aires -Archivo Nacional de la Memoria, Biblioteca Nacional Mariano Moreno, Archivo General de la Naci\u00f3n- para conocer las diversas \u00e1reas t\u00e9cnicas y de gesti\u00f3n que est\u00e1n a cargo de historiadores, con la intenci\u00f3n de invitarles a narrar sus experiencias y desaf\u00edos para pensar la divulgaci\u00f3n. Asimismo, conoceremos algunas experiencias de abordaje, reflexi\u00f3n y divulgaci\u00f3n de patrimonio hist\u00f3rico que se realizan fuera del \u00e1mbito estatal para desentra\u00f1ar sus potencialidades y limitaciones."
    },
    {
        "n":5,
        "titulo":"Las colecciones africanas del Museo Etnogr\u00e1fico \"Juan B. Ambrosetti\"",
        "fecha_inscripcion":"04\/08\/2025 al 08\/08\/2025",
        "cursada":"Mi\u00e9rcoles 9 a 13 hs",
        "lugar":"Museo Etnogr\u00e1fico (Moreno 350, CABA)",
        "docentes":"Sergio Galiana y Sebasti\u00e1n Cohen",
        "equipo_docente":"Mar\u00eda Celina Flores, Carlos Molina, Andrea Pegoraro, Fernando Raimondo",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1NDeFOnsb-FMB_Ab7QeBiTCsdK1FLjhju\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Historia",
        "presentacion":"Este seminario propone una articulaci\u00f3n entre dos espacios pertenecientes a la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la UBA: la Carrera de Historia y el Museo Etnogr\u00e1fico \u201cJuan B. Ambrosetti\u201d. El Museo Etnogr\u00e1fico est\u00e1 ubicado en Moreno 350 (Ciudad de Buenos Aires) y es uno de los dos museos con los que cuenta la Facultad de Filosof\u00eda y Letras. En \u00e9l se desarrollan actividades de investigaci\u00f3n, docencia y extensi\u00f3n; cuenta con salas de exposici\u00f3n abiertas al p\u00fablico general, una biblioteca especializada, secciones de archivo y dep\u00f3sito y all\u00ed se encuentra la Secci\u00f3n de Estudios Interdisciplinarios de Asia y \u00c1frica. El Museo tiene un gran acervo de cultura material de sociedades americanas, africanas, asi\u00e1ticas y de Ocean\u00eda; en este seminario nos concentraremos en las provenientes de \u00c1frica. Este seminario tiene como objetivo olaborar en la producci\u00f3n de recursos audiovisuales para promover las colecciones africanas en las exhibiciones del Museo Etnogr\u00e1fico, desarrollar y\/o profundizar, por parte de lxs estudiantes, habilidades vinculadas con la catalogaci\u00f3n, fichaje e investigaci\u00f3n vinculados con objetos de la cultura material de\npoblaciones africanas existentes en el Museo Etnogr\u00e1fico, motivar el estudio de los objetos de la cultura material de las colecciones existentes en el Museo Etnogr\u00e1fico para la realizaci\u00f3n de investigaciones y la elaboraci\u00f3n de tesis de grado, entre otros."
    },
    {
        "n":6,
        "titulo":"La econom\u00eda popular en el contexto actual, abordajes colaborativos",
        "fecha_inscripcion":"04\/08\/2025 al 08\/08\/2025",
        "cursada":"Martes 14 a 18 hs",
        "lugar":"Puan",
        "docentes":"Santiago Sorroche",
        "equipo_docente":"Estefan\u00eda Manzano Cabrera, Sof\u00eda Servi\u00e1n, Camila Stefanetti",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1jHgtn1dxr6kOsBhNHd-dLCdSCp7DjQUG\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Antropolog\u00eda, Filosof\u00eda, Geograf\u00eda, Bibliotecolog\u00eda",
        "presentacion":"Este seminario tiene como objetivo conocer y analizar la situaci\u00f3n de las\/os trabajadoras\/es de la econom\u00eda popular que desarrollan sus actividades en el espacio p\u00fablico de la ciudad de Buenos Aires, integrar a la formaci\u00f3n de grado conocimientos sobre metodolog\u00edas colaborativas y generar espacios de articulaci\u00f3n y acci\u00f3m entre las organizaciones sociales y la universidad. Esto se realizar\u00e1 puntualmente con organizaciones de la Uni\u00f3n de Trabajadores de la Econom\u00eda Popular (UTEP) de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. La propuesta entonces busca articular este trabajo sostenido con las organizaciones y, partiendo de un enfoque etnogr\u00e1fico y colaborativo, avanzar en la investigaci\u00f3n e intervenci\u00f3n en las pr\u00e1cticas pol\u00edticas colectivas de estas organizaciones atendiendo a las formas de reproducci\u00f3n de la vida de las y los trabajadores. La propuesta tem\u00e1tica a trabajar en este seminario se desarrollar\u00e1 en dos sentidos: por un lado, una lectura cr\u00edtica de los trabajos que abordan la problem\u00e1tica de la econom\u00eda popular que permita avanzar en conceptualizaciones sobre la tem\u00e1tica; por el otro, un abordaje metodol\u00f3gico colaborativo para repensar las vinculaciones que, durante el trabajo de campo, se establece con las organizaciones sociales, repensando nuestro lugar como universitarios\/as y conformando agendas de investigaci\u00f3n conjuntas."
    },
    {
        "n":7,
        "titulo":"El patrimonio hist\u00f3rico escolar y su potencial educador. Propuestas e interacciones en la Escuela Normal Superior N\u00b0 2",
        "fecha_inscripcion":"04\/08\/2025 al 08\/08\/2025",
        "cursada":"Martes 16 a 20 hs",
        "lugar":"Puan y Escuela Normal N\u00b01 (Av. C\u00f3rdoba 1951, CABA)",
        "docentes":"Claudia Loyola y Sof\u00eda Dono Rubio",
        "equipo_docente":"Patricia Guijarrubia, Iv\u00e1n Orbuch",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1k0rYNhLdCC8uz-h2A_yJ-GFtBwj_QumG\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Educaci\u00f3n, Artes, Historia",
        "presentacion":"Este seminario de grado busca abordar desde una perspectiva multidimensional el desarrollo de mediaciones significativas en relaci\u00f3n a \u00e1mbitos, objetos, documentos que resultan un patrimonio hist\u00f3rico y cultural significativo para el campo de la educaci\u00f3n, la historia, la literatura y el arte, tanto en su dimensi\u00f3n material como simb\u00f3lica, en la Escuela Normal Superior N\u00b0 1 de la Ciudad de Buenos Aires. Algunos objetivos son que lxs estudiantes elaboren propuestas fundamentadas de activaci\u00f3n y\/ o generaci\u00f3n de recorridos interactivos, producciones carteleras digitales o gr\u00e1ficas para promover paseos pedag\u00f3gicos aut\u00f3nomos o mediados en alguno de los espacios expositivos de la instituci\u00f3n, actualicen y profundicen el conocimiento de la historia de la Escuela, e identifiquen los \u00e1mbitos espec\u00edficos en los que se preserva y difunde su patrimonio, accediendo tambi\u00e9n a identificar objetos y documentos significativos."
    },
    {
        "n":8,
        "titulo":"Redes que sostienen el derecho a la educaci\u00f3n",
        "fecha_inscripcion":"04\/08\/2025 al 08\/08\/2025",
        "cursada":"Jueves 8 a 12 hs",
        "lugar":"Puan, con visitas al Hospital Interzonal de Agudos Evita de Lan\u00fas",
        "docentes":"Mar\u00eda Jos\u00e9 Biscia",
        "equipo_docente":"Mabel Virginia James, Ver\u00f3nica Serdiuk",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1dbg9Ic0GM7OmG3vNNqUfjs88baE_cSEy\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Educaci\u00f3n",
        "presentacion":"Este Seminario se ofrece como un espacio de trabajo y pensamiento en el que les estudiantes participen de pr\u00e1cticas de aprendizaje situadas a la vez que construyan conocimientos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos que permitan dar respuesta a las demandas sociales de salud y educaci\u00f3n especialmente aquellas referidas a los procesos de aprendizaje y desarrollo en la primera infancia. Se desarrollar\u00e1 en las instalaciones del Hospital Interzonal de Agudos Evita de Lan\u00fas, Provincia de Buenos Aires, con el que la c\u00e1tedra viene trabajando de modo sostenido desde 2018. Algunos objetivos son promover la construcci\u00f3n de aprendizajes que favorezcan el desarrollo de la primera infancia y garanticen el derecho a la educaci\u00f3n, participar en pr\u00e1cticas de extensi\u00f3n universitaria que se constituyan en espacios de formaci\u00f3n y producci\u00f3n de saberes a partir de las demandas institucionales y comunitarias, dise\u00f1ar y desarrollar dispositivos de intervenci\u00f3n educativa y psicopedag\u00f3gica para promover el desarrollo de la primera infancia, entre otras."
    },
    {
        "n":9,
        "titulo":"La LIJ: lectura, escritura, oralidad y lenguajes art\u00edsticos. Tipolog\u00eda de libros para ni\u00f1os en edad escolar",
        "fecha_inscripcion":"04\/08\/2025 al 08\/08\/2025",
        "cursada":"Jueves 20 a 22 hs y S\u00e1bados 11 a 13 hs",
        "lugar":"Jueves en Puan y S\u00e1bados en CIDAC (S\u00faarez al 3000, Barracas)\/Flores Solidario (Bonorino 1001, Bajo Flores)",
        "docentes":"Yanina Pastor",
        "equipo_docente":"Mar\u00eda Laura Torres, Ileana Kleinman",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1gphlT_x9vzSwNorfeqMoiJokHym5p-dW\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Edici\u00f3n",
        "presentacion":"Este seminario parte de la necesidad identificada de fortalecer las actividades dirigidas a ni\u00f1a\/o(s) en edad escolar que funcionan en el Centro de Innovaci\u00f3n y Desarrollo para la Acci\u00f3n Comunitaria (CIDAC-Barracas) de la Facultad y en la organizaci\u00f3n Flores Solidario del Bajo Flores de la Ciudad de Buenos Aires. Se parte desde una perspectiva de diversidad, g\u00e9nero y de Derechos Humanos, en el que los\/las alumnos y alumnas realizar\u00e1n aportes al campo de la edici\u00f3n a trav\u00e9s de la curadur\u00eda de libros de literatura infantil (ni\u00f1es en edad escolar) y la promoci\u00f3n de la lectura, para poner en discusi\u00f3n y reflexionar sobre las configuraciones discursivas de sentido, abordando temas tab\u00fa, y representaciones de la feminidad y de la masculinidad. A partir de entender la lectura por placer como una actividad liberadora, se busca formar primeros lectores creativos, cr\u00edticos, y con la libertad de acercarse a un libro para recrear su propia realidad. "
    },
    {
        "n":10,
        "titulo":"Producci\u00f3n y gesti\u00f3n de proyectos culturales en Filo (Centro Cultural Universitario Paco Urondo, Estaci\u00f3n Buenos Aires, Microcine Anexo Bonifacio)",
        "fecha_inscripcion":"04\/08\/2025 al 08\/08\/2025",
        "cursada":"S\u00e1bados 10 a 14 hs",
        "lugar":"Puan",
        "docentes":"Nicol\u00e1s Lisoni y Alejandro Olivera",
        "equipo_docente":"Gabriel Lewin, Lara Gorfinkiel, Roc\u00edo Villar",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1M_BmJxImbuv26cI4abaYXTKNbWucsNci\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Artes, Educaci\u00f3n, Antropolog\u00eda, Filosof\u00eda, Letras, Bibliotecolog\u00eda",
        "presentacion":"El Seminario apunta a vincular carreras, institutos y agentes educativos -estudiantes, docentes, investigadores, etc.-, con el fin de potenciar algunas de las iniciativas de formaci\u00f3n y producci\u00f3n que se vienen desarrollando en diferentes disciplinas art\u00edsticas y culturales -de las cuales otros seminarios PST tambi\u00e9n son antecedentes- as\u00ed como generar nuevas propuestas y narrativas que deriven en proyectos que se presenten por parte de los grupos de trabajo a conformar. Los territorios de desarrollo de los proyectos son el Centro Cultural Universitario \"Paco Urondo\", la sede Estaci\u00f3n Buenos Aires (EBA) y el Microcine en la sede Puan, todos \u00e1mbitos pertenencientes a la Facultad y situados en la Ciudad de Buenos Aires. El seminario pretende poner en movimiento los aprendizajes obtenidos por lxs estudiantes durante la cursada de sus diferentes carreras y hacerlos entrar en di\u00e1logo con diversas instancias de la producci\u00f3n y gesti\u00f3n cultural, otorg\u00e1ndole valor a los saberes surgidos de esas sinergias y encontrando la posibilidad de generar conocimiento a partir de la reflexi\u00f3n y la acci\u00f3n en la pr\u00e1ctica de hacer cultural."
    },
    {
        "n":11,
        "titulo":"Del papel al espacio. La curadur\u00eda en Buenos Aires como teor\u00eda y pr\u00e1ctica profesional",
        "fecha_inscripcion":"04\/08\/2025 al 08\/08\/2025",
        "cursada":"Viernes 18 a 22 hs",
        "lugar":"Puan",
        "docentes":"Jimena Pautasso y Marcos Kramer",
        "equipo_docente":"-",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1ZUsUjK4RxuSMjewj7tZZ8G62WILQvtMm\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Artes",
        "presentacion":"Este seminario propone un recorrido por algunas exposiciones, proyectos y experiencias art\u00edsticas preeminentemente locales, que mapean diferentes modelos expositivos y curatoriales, adentr\u00e1ndose en pensar el relato como una herramienta discursiva y de acci\u00f3n. Al mismo tiempo se buscar\u00e1 transparentar y comunicar la sistematizaci\u00f3n de las experiencias institucionales, los procesos colectivos de investigaci\u00f3n y la materializaci\u00f3n de proyectos a gran escala. Para ello el seminario establecer\u00e1 relaciones institucionales con tres espacios, p\u00fablicos, privados y mixtos, de la ciudad de Buenos Aires, que representan modelos de gesti\u00f3n completamente distintos, ofreciendo una muestra amplia de la heterogeneidad existente en el campo de las artes visuales: la Galer\u00eda Ruth Benzacar, la Academia Nacional de Bellas Artes y el Museo Nacional de Bellas Artes. El objetivo es contribuir a los proyectos de las instituciones en cooperaci\u00f3n en el fortalecimiento de sus programas mediante la realizaci\u00f3n de una propuesta de acci\u00f3n y\/o evaluaci\u00f3n por parte de les estudiantes del Seminario."
    },
    {
        "n":12,
        "titulo":"25 a\u00f1os de Teatroxlaidentidad: Teatro pol\u00edtico, derechos culturales y memoria colectiva",
        "fecha_inscripcion":"04\/08\/2025 al 08\/08\/2025",
        "cursada":"Martes 16 a 20 hs",
        "lugar":"Centro Cultural Universitario Paco Urondo (25 de Mayo 201, CABA)",
        "docentes":"Roc\u00edo Villar",
        "equipo_docente":"Mar\u00eda Fukelman, Nicol\u00e1s Lisoni, Mar\u00eda Laura Gonz\u00e1lez",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1CMPV8XPfLsQ4tNj1pYTyK6QqVxyYqaBY\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Artes",
        "presentacion":"El objetivo de este seminario es colaborar con la puesta en valor del trabajo de Teatro por la Identidad realizado durante los 25 a\u00f1os de su historia. Es fundamental reconocer que tanto la historia de un pa\u00eds como la de las instituciones y asociaciones deben ser narradas y compartidas, para que la memoria colectiva se mantenga viva y se transmita de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n, entendiendo que cada momento hist\u00f3rico presenta sus propios desaf\u00edos y que es necesario habilitar debates y espacios de di\u00e1logo y reflexi\u00f3n tanto sobre los aspectos te\u00f3ricos como sobre la praxis teatral y las pol\u00edticas culturales vigentes. Esto permite adem\u00e1s fortalecer la relaci\u00f3n entre el rol de las instituciones p\u00fablicas, con el Estado como garante de derechos; el trabajo de TXI como organismo aut\u00f3nomo; y la comunidad, que es el objeto de esos derechos. Se busca finalizar el seminario con una muestra final de creaci\u00f3n colectiva en la sede Puan. Algunos objetivos de este seminario son analizar la evoluci\u00f3n de las pol\u00edticas culturales p\u00fablicas y de memoria en el pasado y en la actualidad, evaluando c\u00f3mo estas transformaciones influyen en las acciones concretas de TXI, y reflexionar sobre la contribuci\u00f3n de TXI en la restituci\u00f3n del tejido social y su relaci\u00f3n con el concepto de identidad, destacando su importancia en el fortalecimiento de la comunidad."
    },
    {
        "n":13,
        "titulo":"La literatura espa\u00f1ola de los siglos XVI y XVII. Construir subjetividad e identidad en un colectivo de mujeres de la Isla Maciel",
        "fecha_inscripcion":"04\/08\/2025 al 08\/08\/2025",
        "cursada":"Jueves 10 a 14 hs",
        "lugar":"Puan y Fundaci\u00f3n Isla Maciel (Las Heras 249, Isla Maciel, Avellaneda) - Primera clase en Puan",
        "docentes":"Florencia Calvo y Ximena Gonz\u00e1lez",
        "equipo_docente":"-",
        "programa":"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1_a92JfErz5G3xJAQEr2EGKc2aN1JX9SL\/view?usp=sharing",
        "carreras":"Letras",
        "presentacion":"Este seminario se propone articular el objeto \u201cliteratura espa\u00f1ola del siglo de oro\u201d -que durante d\u00e9cadas ha sido fuertemente sostenido por los modos hegem\u00f3nicos de construcci\u00f3n de conocimiento- con una experiencia territorial en la isla Maciel, ubicada en el partido de Avellaneda, distrito situado en la zona sur del primer cord\u00f3n del conurbano bonaerense, separada de la ciudad de Buenos Aires por el Riachuelo que constituye un l\u00edmite f\u00edsico y simb\u00f3lico, y representa identidad y condicionamientos para el barrio y sus habitantes. Se trabajar\u00e1 en conjunto con la Fundaci\u00f3n Isla Maciel, en el marco del conjunto de la oferta de actividades del Hogar de Mar\u00eda y de la Fundaci\u00f3n. Se prev\u00e9 como producto final el dise\u00f1o y desarrollo de talleres de lectura con las mujeres participantes del Hogar y de otros espacios aleda\u00f1os que promuevan la construcci\u00f3n de identidad. Esta experiencia se propone adem\u00e1s que les estudiantes experimenten con un objeto aparentemente monol\u00edtico que no tiene casi tradici\u00f3n de conocimiento situado en nuestro pa\u00eds."
    }
]
